<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">La perception de l&apos;impact de l&apos;adoption des normes IFRS sur la qualité de l&apos;information financière par les acteurs financiers marocains : Modélisation par les équations structurelles</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="laboratory">La perception de l&apos;impact de l&apos;adoption des normes IFRS sur la qualité de l&apos;information financière par les acteurs financiers marocains : Modélisation par les équations structurelles</orgName>
								<orgName type="institution">Adil LAOUANE &amp; Mohamed TORRA</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">La perception de l&apos;impact de l&apos;adoption des normes IFRS sur la qualité de l&apos;information financière par les acteurs financiers marocains : Modélisation par les équations structurelles</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<idno type="ISSN">2658-8455</idno>
					</monogr>
					<idno type="DOI">10.5281/zenodo.7374623</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.8.1" ident="GROBID" when="2025-10-21T20:05+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>perception</term>
					<term>normes IFRS</term>
					<term>communication financière</term>
					<term>performance financière</term>
					<term>la qualité de l&apos;information Classification JEL : E22</term>
					<term>H11 Type de l&apos;article : Recherche appliquée perception</term>
					<term>IFRS</term>
					<term>financial communication</term>
					<term>financial performance</term>
					<term>quality of information. JEL Classification : E22</term>
					<term>H11 Paper type : Empirical research</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>La perception de l'impact de l'adoption des normes IFRS sur la qualité de l'information financière par les acteurs financiers marocains : Modélisation par les équations structurelles Résumé L'adoption des normes IFRS par les différents payés a été toujours accompagnée par l'accentuation du débat qui porte sur l'impact d'une telle implémentation sur la qualité de l'information financière produite suivant ce nouveau référentiel comptable. De ce fait, Il nous a paru judicieux de mener notre recherche en analysant la perception des principaux acteurs financiers marocains quant à l'impact de l'adoption des normes IFRS sur la qualité des comptes annuels des entreprises cotées adoptives. De ce fait, nous avons adressé notre questionnaire à un échantillon composé de 64 acteurs majeurs dans le marché financier marocain. Pour tirer des conclusions valides, nous nous sommes basés sur des choix méthodologiques qui s'abritent sous le paradigme positiviste, où les hypothèses de notre problématique sont dégagées à partir de la théorie. Suivant cette logique, nous avons retenu une approche quantitative basée sur les équations structurelles, et plus précisément sur la méthode PLS qui n'exige pas un nombre important d'observations et ne demande pas une distribution normale des données de base. De ce fait, nos principaux résultats semblent indiquer que la mise en place des normes IFRS à contribuer positivement à l'amélioration de la qualité de la communication financière. De plus, les acteurs financiers marocains estiment que l'adoption des normes IFRS pourrait améliorer significativement la performance financière des entreprises. Et en dernier lieu, les principaux utilisateurs de l'information financière considèrent que l'adoption des normes IFRS porte un intérêt considérable pour les entreprises adoptives cotées à la place casablancaise.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Introduction</head><p>L'objectif déclaré du normalisateur international vis-à-vis l'adoption des normes IFRS est d'aider les concepteurs de l'information financière à produire des comptes annuels de haute qualité qui servira de base à la prise des décisions optimales d'investissement. Dans ce sens, le concept de l'utilité de l'information comptable et financière est au coeur des préoccupations au niveau du référentiel international. Ce dernier prévoit que le but de la comptabilité ne se limite pas seulement au rôle prédictif, mais il s'agit également de présenter un reflet fidèle de la situation financière et économique, du résultat et du patrimoine de la firme. De plus, l'information financière constitue un outil fondamental de gouvernance sur lequel s'appuient toutes les entreprises pour entretenir des relations avec les parties prenantes, d'où la nécessité de leur présenter une information comptable transparente reflétant au mieux la réalité économique des transactions. La notion de la qualité de l'information financière représente la pierre angulaire du référentiel international. Dans ce sens, Michailesco (2009) avance que cette notion peut être appréhendée à travers deux mesures : en premier lieu, il s'agit d'évaluer l'aptitude du référentiel comptable choisi à produire une information financière pertinente répondant aux attentes des partenaires avec lesquels l'entreprise est en relation, et d'autre part freiner les pratiques de manipulation comptables discrétionnaires des comptes. De surcroit, la particularité du référentiel international se manifeste à travers l'introduction des caractéristiques qualitatives, notamment : la pertinence, la fiabilité, l'intelligibilité et la comparabilité. Le respect de ces caractéristiques aboutira à la production des états financiers reflétant au mieux l'image fidèle de la firme et garantira la communication d'une information financière de grande utilité pour les utilisateurs. Le Financial Accounting Standards Board<ref type="foot" target="#foot_0">foot_0</ref> (FASB) considère les deux premières caractéristiques comme les critères primaires ou de base. La Communauté Européenne a choisi la voie de l'harmonisation des pratiques et des règles comptables au niveau des pays membres, l'objectif est de fournir aux utilisateurs une information financière pertinente, accessible, et reconnue en droit par les différents acteurs au sein des pays unis <ref type="bibr" target="#b13">(Laouane et Torra, 2021)</ref> . De ce fait, l'application de ces normes est devenue obligatoire pour certaines catégories d'entreprises à partir du 1 er janvier 2005. Ce changement de référentiel, nous pousse forcément à s'interroger sur l'impact de cette transition comptable sur la qualité de l'information financière produite. Dans ce cadre, nous allons essayer de répondre à la problématique suivante : Dans quelle mesure l'adoption des normes IFRS, contribue-t-elle à l'amélioration de la qualité de l'information financière telle qu'elle est perçue par ses principaux utilisateurs dans un contexte marocain ? Pour répondre à cette problématique, nous commençons par la présentation de la revue de littératures afin de situer le cadre théorique de notre recherche. Ensuite, nous allons ressortir les hypothèses de recherche, qui seront testées empiriquement. Nous concluons cet article par la présentation et la discussion des résultats dégagés.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Revue de littératures et développement des hypothèses</head><p>2.1. Aperçu sur la qualité de l'information financière en normes IFRS Sur un plan théorique et empirique, les résultats des recherches effectuées traitant l'impact de l'adoption des normes IFRS sur la qualité des chiffres comptables restent mitigés et antagonistes, et ne semblent pas être unanimes. Dans ce sens, le cadre conceptuel élaboré par L'IASB rassure les utilisateurs de l'information financière en leur garantissant la production des états financiers plus pertinents, ce qui aboutira au renforcement du pouvoir explicatif des Dans ce sens, le principe de la juste valeur en tant qu'outil d'évaluation a fait l'objet de critiques virulentes dans le cas d'absence d'un prix de marché observable. Dans ce cas, la juste valeur devient tributaire de l'évaluation subjective des dirigeants (souvent, mise en cause) et dépend en grande partie des informations relatives aux prévisions des cash-flows futurs (Saadi, 2010). Il semble alors que les résultats des tests empiriques sur l'impact de l'adoption des normes IFRS sur la qualité des chiffres comptables ne sont pas unanimes. De ce fait, il n'est pas possible de généraliser la supériorité de ce nouveau référentiel international sur l'ensemble des entreprises adoptives.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.">Développement des hypothèses de recherche</head><p>Dans le cadre de notre recherche, nous postulons dans un premier temps notre hypothèse principale visant à appréhender la perception des utilisateurs de l'information financière quant à l'impact de l'adoption des normes IFRS sur la qualité des états de synthèse élaborés. Ces derniers constituent les principaux éléments utilisés pour apprécier la valeur de la firme. Dans un second temps, nous postulons un certain nombre de sous hypothèses relatives à notre hypothèse fondamentale. Pour ce faire, notre regard s'est posé sur cinq facettes à savoir la communication financière en normes IFRS, les méthodes du travail en normes IFRS, la performance financière en normes IFRS, l'intérêt de l'adoption des normes IFRS et les thèmes majeurs traités par les normes IFRS. De ce fait, on peut schématiser notre hypothèse principale et l'ensemble des sous-hypothèses formulées comme suit : -L'hypothèse principale relative à la perception des acteurs financiers quant à l'impact de l'adoption des normes IFRS sur la qualité de l'information financière. Afin d'apprécier l'impact de l'adoption des normes IFRS sur la qualité de l'information financière produite dans un contexte marocain, nous analysons la perception des principaux acteurs financiers. De ce fait, notre variable dépendante se réfère à la perception des principaux utilisateurs de l'information financière quant à l'impact de l'utilisation de ce nouveau système comptable international sur la qualité des comptes annuels. Dans ce sens, Pierrot, (2006) estime que l'adoption des normes IFRS constitue une révolution comptable et souvent accompagnée par des approches radicalement différentes.    </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Méthodologie de recherche</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.3.">La taille de l'échantillon</head><p>De point de vue méthodologique, la collecte d'au moins de 30 réponses est indispensable pour effectuer l'analyse par la méthode de la PLS <ref type="bibr" target="#b16">(Marien et Beaud ,2003)</ref>. De plus, nos répondants font partie des utilisateurs de l'information financière. Ils ont été choisis en fonction de leur accord préalable, poste occupé et également en fonction de leur proximité. De ce fait, notre échantillon final est constitué par 64 acteurs majeurs dans le marché financier. La taille réduite de l'échantillon est expliquée par le nombre restreint des entreprises adoptives des normes IFRS au Maroc.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.4.">Choix de l'échelle</head><p>Le questionnaire comporte 69 questions réparties en 6 thèmes ou blocs, l'enquête appelle essentiellement les avis des principaux utilisateurs de l'information financière. De plus, notre questionnaire comporte des questions relatives aux profils des répondants. Au final, notre questionnaire serait structuré de la manière suivante : À la lumière de la revue littérature de différentes études théoriques et empiriques traitant notre question de recherche, de près ou de loin, nous avons pu définir une conceptualisation de notre questionnaire. Pour ce faire, nous avons procédé par une opérationnalisation des variables à mesurer. Ensuite nous avons échelonné les réponses anticipées sur l'échelle de LIKERT à cinq degrés.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.5.">Le prétest du questionnaire</head><p>Dans une perspective d'évaluer l'impact de l'adoption des normes IFRS sur la qualité de l'information financière telle qu'elle est perçue par les principaux utilisateurs, nous avons eu recours à l'enquête par questionnaire qui demeure un outil intéressant de recueil des données. L'étape de test du questionnaire est capitale. Dans ce sens, Gavard-Perret et al. ( <ref type="formula">2008</ref>) soulignent que l'attention que le chercheur peut donner à l'élaboration et à la construction de son questionnaire reste insuffisante. De ce fait, seule l'étape du prétest lui permet de garantir l'absence de biais et de conforter ainsi la formulation des questions et leur organisation. De même, nous avons testé notre questionnaire auprès de répondants potentiels dans le but de vérifier sa pertinence ainsi que sa construction et la qualité de la formulation des questions.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.6.">L'administration du questionnaire et collecte des réponses</head><p>Une fois le questionnaire correctement rédigé, organisé et prétesté, il doit être administré auprès des répondants. Pour diffuser notre questionnaire, nous avons combiné entre plusieurs méthodes, nous avons choisi d'administrer le questionnaire par internet, en raison de leur faible coût, la rapidité des réponses et la facilité de l'accessibilité à la population d'étude (Gavard-167 www.ijafame.org</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Perret et al. 2008). Nous avons également choisi la technique de l'envoi du questionnaire par email et dans quelques cas le face-à-face.</head><p>Pour assurer une grande diffusion, nous nous sommes basés sur un réseau de contacts dont nous disposons. La collecte des réponses a durée cinq mois, dans le cas du retard, nous avons réalisé plusieurs relances : électroniques, par téléphone et des rencontres en face à face. Cet effort nous a permis de maximiser la collecte des réponses avec un taux de 85%. De ce fait, nous avons obtenu au final 64 réponses de la part des acteurs majeurs opérant dans le marché financier marocain comme mentionné ci-haut.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.7.">Les outils d'analyse des données</head><p>Avant de procéder à l'analyse, nous avons vérifié toutes les informations collectées, la saisie des réponses obtenues pour chaque questionnaire s'est faite sur l'outil d'analyse des données « Sphinx V5 », ensuite, la base de données collectée est exportée au format «.sav», afin d'être exploitée en utilisant le logiciel SPSS V23. De ce fait, nous avons élaboré une analyse descriptive des données collectées et une analyse de la fiabilité des mesures par l'indice de Cronbach. Après, nous avons procédé à l'analyse de la dimensionnalité des items par l'analyse en composantes principales (ACP). Ainsi qu'une analyse de la validité discriminante qui consiste à vérifier que les items se rapportent à leurs construits stipulées (perception, communication financière, performance financière, méthodes de travail, intérêts des normes et thèmes majeurs, traitent par ce corpus de normes). En dernier lieu, nous avons procédé au test de notre modèle structurel par la technique des équations structurelles et plus précisément l'approche PLS (Partial Least Squares regression) en utilisant l'outil SMART PLS.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Résultats et discussions</head><p>Pour analyser les résultats dégagés, nous commençons par une analyse descriptive de notre échantillon. De plus, et afin de tester les hypothèses postulées, nous avons emprunté la méthode des équations structurelles qui repose sur deux procédés successifs, à savoir le test du modèle de mesure complété par celui du modèle structurel.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.1.">Analyse descriptive de l'étude</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.1.1.">Répartition de l'échantillon selon le profil</head><p>Le choix de notre cible demeure primordial pour avoir des conclusions convaincantes. De ce fait, nous avons adressé notre questionnaire à un échantillon composé de 64 acteurs majeurs dans le marché financier marocain. Entre commissaires aux comptes, auditeurs, analystes financiers, auditeurs, et autres postes financiers, nous avons retenu en nombre les profils suivants : -Le profil le plus répondu dans notre questionnaire est celui des auditeurs externes qui représente (29.69%) de la population questionnée, suivie par la catégorie des commissaires aux comptes avec un taux de (28.12%). Les profils des répondants qui restent sont : analystes financiers (21.88%), et autres profils (20.31%).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Tableau n°2 : Profil de répondant Graphique 1 : Le profil des répondants Source : Calculs de l'auteur sous SPSS Source : établi par nos propres soins</head><p>-La modalité 'Autres' inclut les fonctions suivantes : responsable administratif et financier, auditeur interne, directeur administratif et financier, directeur comptabilité.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.1.2.">Description de l'expérience de la population cible</head><p>Le tableau ci-après, détaille le niveau de l'expérience relatif à la population cible objet de notre investigation empirique :</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Tableau n°3 : Années d'expérience dans le poste en question Source : Calculs de l'auteur sous SPSS Source : établi par nos propres soins</head><p>Au niveau de l'expérience, notre étude descriptive montre que la majorité des intervenants qui ont répondu à notre enquête sur le marché financier marocain disposent d'une expérience professionnelle de moins de vingt ans. De ce fait, 43.7% ont une expérience moins de 5 années, 23.4% des répondants disposent d'une expérience inférieure à 10 ans, 18 % de la population interrogée ont une expérience comprise entre 10 ans et 20 ans et seulement 9% de l'échantillon dispose d'une expérience supérieure à 20 ans.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.">Résultats du test du modèle de mesure</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.2.1.">Résultats de la validation des échelles de mesure</head><p>Le modèle de mesure, appelé aussi modèle externe (outer model), représente les relations linéaires supposées entre les variables latentes et les variables manifestes. Pour examiner le modèle de mesure, une revue de littérature suggère de retenir trois critères dans l'évaluation de la qualité du modèle de mesure : la fiabilité des échelles de mesure, la validité convergente et la validité discriminante.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>• La fiabilité des échelles</head><p>Le tableau ci-après expose les résultats de la fiabilité des échelles de mesure : À la lecture du tableau, une analyse en composantes principales (ACP) a été mise en oeuvre. Les résultats révèlent l'existence d'un indice de KMO qui dépasse 0.5, ce qui peut être qualifié d'excellent. Il nous indique que les corrélations entre les items et leurs construits sont de bonne qualité. Ensuite, tous les items retenus possèdent des contributions factorielles supérieures à 0,5. La fiabilité interne est représentative avec un Alpha de Crombach supérieure à 0,7. Nous pouvons donc conclure pour la fiabilité et l'unidimensionnalité des échelles des mesures retenues.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>• Validité convergente</head><p>Les indicateurs multiples sont utilisés pour un construit "individuel", le chercheur doit être concerné par la fiabilité des items de mesure individuels, mais il doit aussi vérifier dans quelle mesure les items peuvent démontrer la validité convergente <ref type="bibr" target="#b12">(Hulland J. 1999</ref>). La validité convergente consiste à calculer la variance moyenne partagée entre un construit et ses items. Les chercheurs avaient recours à une ou deux mesures de la validité convergente : alpha de cronback et la consistance interne développée par <ref type="bibr">Fornell et Larcker (1981)</ref>. Le tableau ci-après nous fournit les résultats suivants : </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Source : Sorties de SPSS V23</head><p>À la lecture du tableau, on peut remarquer que dans la matrice de corrélation qui inclut les corrélations entre les construits dans les éléments de la partie gauche inférieure de la diagonale de la matrice, et les valeurs de la racine carrée de l'AVE calculée pour chaque construit tout au long de la diagonale. De ce fait, la validité discriminante est réalisée.</p><p>• La qualité globale du modèle : le test d'adéquation (GoF) D'une manière générale, la qualité du modèle de mesure peut être appréhendée sur la base de son pouvoir explicatif. Ce dernier est évalué par le coefficient de détermination (𝑅 2 ) des variables endogènes. La valeur de l'indice GoF doit être supérieure à (0,30) puisque celle-ci représente le seuil limite recommandé. Selon les résultats donnés par le tableau ci-dessus, l'indice de GoF est très satisfaisant : GoF = 0,87 (le seuil recommandé est 0,30). De ce fait, notre modèle de mesure après ajustement peut être présenté comme suit : </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Tableau n° 7 : Variance expliquée (R2), "communality", "redundancy" et l'index GoF du modèle</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Construits</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.3.">Résultat du test du modèle structurel</head><p>Nous allons tester le modèle structurel par les équations structurelles, l'objectif est de tester nos hypothèses de recherche.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.3.1.">Le modèle de synthèse</head><p>Le modèle obtenu comprend six variables latentes (cinq exogènes et une endogène), dont le schéma (sortie du logiciel SMART PLS), l'un des objectifs de cette étude est de tester un ordre causal dans les relations entre les différents construits. Notre modèle testé a fait l'objet d'une évaluation interne à l'aide du « schéma structurel » (path weighting scheme) défini par <ref type="bibr" target="#b15">Lohmöller (1989)</ref>. D'où la présentation suivante de notre modèle structurel : www.ijafame.org  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Conclusion</head><p>Notre objectif, à travers cette étude, est de vérifier un certain nombre d'hypothèses relatives à la perception des utilisateurs de l'information comptable et financière quant à l'impact de l'adoption des normes IFRS sur la qualité des comptes annuels. Pour répondre à notre problématique et pour confirmer ou infirmer nos hypothèses de recherche, nous nous sommes basés comme déjà avancé sur les équations structurelles. Dans ce sens, l'approche PLS est www.ijafame.org largement utilisée pour analyser la complexité de certaines situations réelles. La méthode PLS s'avère adaptée aux recherches où l'unité d'analyse est l'entreprise, même si avec un échantillon réduit. Les thématiques relatives à l'impact de l'adoption des normes IFRS sur l'amélioration de la qualité des chiffres comptables ont présenté un intéressement remarquable auprès des chercheurs et ont fait ainsi l'objet de plusieurs investigations sur différents marchés financiers. De ce fait, l'analyse de la qualité informationnelle du référentiel international comparativement aux autres référentiels locaux est l'une de ces thématiques ayant suscité l'intérêt de plusieurs académiciens et professionnels.</p><p>Pour le cas du Maroc, on peut constater une intégration progressive du nouveau référentiel par un nombre restreint d'entreprises. L'intérêt principal de notre étude se manifeste à travers l'analyse qu'elle propose vis-à-vis la contribution des normes IFRS à l'amélioration de la qualité informationnelle des comptes annuels, ces derniers constituent un élément indispensable pour apprécier l'efficacité des choix stratégiques des entreprises marocaines cotées à la place boursière casablancaise. De plus, notre recherche nous a permis d'appréhender de près l'opinion des principaux utilisateurs de l'information comptable et financière concernant leurs perceptions relatives à plusieurs thématiques jugées intéressantes pour apprécier l'impact d'une telle introduction sur la qualité des états de synthèse élaborés par les entreprises marocaines. Les résultats de notre étude peuvent intéresser, non seulement les investisseurs, mais toutes les parties prenantes et les organismes concernés directement ou indirectement par ces nouvelles normes. Sur un plan global, les résultats dégagés attestent que l'adoption des normes IFRS porte des avantages énormes pour les entreprises adoptives. Néanmoins, les efforts de recherches futures peuvent être investis dans la prise en compte de l'environnement économique. Dans ce sens, l'amélioration de l'information comptable et financière publiée étant due, dans certains cas, à l'environnement économique et non pas à la qualité des normes.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>indicateurs comptables et financiers principaux éléments utilisés pour apprécier la valeur de la firme. De ce fait, le premier courant de recherche atteste que l'adoption des normes IFRS accroît et améliore le contenu informatif des chiffres comptables. En effet, l'implémentation de ces normes a eu des retombés positifs sur les marchés boursiers et cela conformément aux attentes des organismes internationaux. Dans ce sens, Dumontier et Maghraoui (2006) estiment que l'application des normes IFRS amène les entreprises à produire des états de synthèse de bonne qualité, répondant au mieux aux exigences des apporteurs des capitaux. De plus, les auteurs avancent que les entreprises qui les ont adoptées devraient divulguer des chiffres comptables plus informatifs que ceux qui continuent à élaborer leurs comptes annuels en se basant sur les normes locales. Dans le même sillage, Barth et al. (2006) ont étudié la pertinence informationnelle des chiffres comptables auprès d'un échantillon des entreprises adoptives des normes IFRS dans 21 pays. L'étude a dégagé que le résultat net semble avoir plus de pertinence en adoptant le nouveau référentiel international. Pareil, pour Jermakowicz, Prather-Kinsey, et Wulf (2007) qui ont dégagé les mêmes conclusions dans un contexte allemand. Cormier et al. (2009) avaient étudié dans un contexte français, l'impact de la première application des normes IFRS par les firmes françaises. Les auteurs suggèrent que l'implémentation des normes a été perçue comme un signal fort d'une amélioration de la qualité de l'information financière. Les mêmes auteurs (Cormier et al. 2012) ont étudié cette fois la valorisation boursière des comptes annuels des entreprises françaises appartenant à l'indice SBF 250 sur une période de douze exercices (1997-2008) avant et après utilisation des normes IFRS. Il apparait que l'adoption des normes IFRS a amélioré la pertinence des comptes du bilan pour les entreprises adoptives en constatant que ces comptes se rapprochent davantage à des valeurs boursières. Néanmoins, la supériorité des normes IFRS se trouve infirmée par l'hypothèse selon laquelle la qualité des informations contenues dans les états financiers ne dépend pas uniquement du référentiel comptable utilisé, mais également de la manière dont il est interprété et appliqué (Ali et Hwang 2000 ; Ball et al. 2000). Dans le même sens d'idée, Il a été démontré que la qualité des états financiers ne résulte pas du seul référentiel comptable utilisé, mais également des facteurs institutionnels des pays dans lesquels les informations financières sont élaborées (Lenormand et Touchais 2009 ; Sefsaf 2011). Ainsi, Escaffre et Sefsaf (2011) ont démontré que la pertinence informationnelle des chiffres comptables ne découle pas seulement du référentiel comptable utilisé. En effet, les auteurs évoquent la force juridique ou le degré de protection des intérêts des investisseurs et concluent que les pays à faible protection ont été le plus impactés par l'implémentation des normes IFRS en termes de pertinence des chiffres comptables. Aussi, ils mettent en avant le facteur d'incitation à la divulgation de l'information financière et trouvent dans ce sens que les normes internationales IFRS ont eu un impact sur la pertinence des chiffres comptables plus important dans les pays à forte incitation par rapport aux pays à faible incitation à la communication financière. De surcroit, Ball et al. (2003) considèrent que la qualité de l'information comptable et financière résulte de l'interaction entre les normes comptables empruntées et l'environnement économique dans lequel évolue l'entreprise. D'autres limites liées à l'adoption des normes IFRS peuvent être citées. Dans ce sens, certains auteurs avancent que l'utilisation du référentiel international risque de réduire le contenu informatif des chiffres comptables parce qu'elles limitent le nombre des options et méthodes comptables autorisées pour préparer les comptes annuels. De même qu'il est possible que ce nouveau corpus de normes se traduise par la production d'une information financière moinsfiable, voire l'apparition des risques de comptabilité créative accrus, du fait de la place plus importante laissée au jugement et à la subjectivité des dirigeants (Lenormand et Touchais 2009).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>Figure 1 :</head><label>1</label><figDesc>Figure 1 : Représentation de l'hypothèse fondamentale et les hypothèses spécifiques de recherche</figDesc><graphic coords="6,75.96,378.96,442.62,232.62" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head>1 :</head><label>1</label><figDesc>De plus, Disle et Noël, (2007) avancent que le passage d'une approche juridique et historique à une approche économique, plus ancrée sur la réalité économique constitue un autre argument fréquemment utilisé pour défendre la thèse de la plus grande pertinence des données comptables établies selon le référentiel IFRS. De surcroit, Bernard Colasse (2000) estime que les normes IFRS constituent un processus institutionnel, ayant pour objet de mettre en convergence les pratiques comptables nationales et les normes comptables internationales, et par conséquent, faciliter la comparaison des états comptables produits par des entreprises de pays différents. Néanmoins, plusieurs études ont montré l'existence d'autres facteurs qui peuvent être à l'origine de l'introduction du référentiel international (Barbu, 2006 ; Trabelsi, 2013). Dans ce sens, les auteurs avancent que les exigences de l'internationalisation laissent les entreprises s'imprégner des normes IFRS, afin d'acquérir une certaine légitimité, respectant ainsi un isomorphisme institutionnel. Dans ce sens, l'adoption d'un comportement isomorphique peut être considérée comme un outil facilitant l'harmonisation des règles et des pratiques comptables. De ce fait, nous postulons notre hypothèse principale suivante : Hypothèse Les utilisateurs de l'information financière estiment que l'adoption des normes IFRS influence positivement sur la qualité de l'information financière. Pour vérifier cette hypothèse, nous testons les cinq hypothèses spécifiques suivantes : -L'hypothèse spécifique relative à l'impact de l'adoption des normes IFRS sur la communication financière. L'implémentation des normes IFRS a été justifiée par la nécessité de produire une information financière de haute qualité. De ce fait, Cormier et al. (2007) avancent que les investisseurs et les créanciers sont reconnus comme étant les premiers utilisateurs de l'information comptable et financière. De plus, l'IASB annonce que l'objectif ultime des états financiers est la production d'une information utile aux investisseurs qui servira de base pour la prise de décision d'investissement. Dans le même sens, Colasse (2012) estime que la comptabilité est reconnue comme un système d'information utile aux parties prenantes, et plus particulièrement, elle est au service des investisseurs et des créanciers. De même, le cadre conceptuel actualisé des normes IFRS prévoit que les destinataires privilégient de l'information financière et sont spécialement les apporteurs de capitaux (investisseurs et créanciers). D'un autre côté, Lenormand et Touchais 2009 estiment que les normes IFRS amènent les entreprises à produire et à communiquer des informations plus détaillées, ce qui répondra aux exigences des utilisateurs. Par conséquent, la première sous hypothèse est comme suit : -L'hypothèse spécifique relative à l'impact de l'adoption des normes IFRS sur les méthodes du travail. Hypothèse 1.a : Les utilisateurs de l'information financière considèrent que l'adoption des normes IFRS améliore la communication financière ; L'adoption des normes IFRS pourrait impacter les méthodes du travail pour les principaux concepteurs de l'information financière. Dans ce sens, Achir et Chaban (2009) affirment que la normalisation comptable internationale oblige les préparateurs des états financiers ainsi que les auditeurs et analystes financiers à appréhender le problème comptable dans son contexte économique et juridique. De plus, Canibano et Giner (1996) ont analysé l'impact du recours aux différentes méthodes comptables sur l'analyse financière des comptes annuels. De ce fait, l'implémentation des normes IFRS a obligé les préparateurs de l'information financière à modifier leurs méthodes de travail.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head></head><label></label><figDesc>qui sont pourtant reconnues comme indispensables en matière comptable. Au final, notre quatrième sous hypothèse est comme suit : Hypothèse 1.d : les utilisateurs de l'information financière ont la même perception quant aux thèmes majeurs au niveau des normes IFRS. -L'hypothèse spécifique relative à l'intérêt de l'adoption des normes IFRS L'intérêt de s'inscrire dans le processus de la normalisation comptable internationale devient de plus en plus croissant. En effet, l'application des normes IFRS génère un certain nombre d'avantages pour les entreprises adoptives et serait derrière la pertinence des principaux indicateurs comptables et financiers communiqués (Lenormand et Touchais 2009). Dans le même sens d'idée, Cormier, Magnan et Zeghal (2000) remarquent que la pertinence des chiffres comptables est fortement dépendante de l'orientation des normes comptables. De plus, Lenormand et al. (2012) avancent que les bénéfices les plus attendus suite à l'adoption des normes IFRS se manifeste à travers la mise en avant de l'évaluation en juste valeur et son rôle à fournir une vision plus encrée sur la réalité économique, ainsi que la production d'une information financière à une plus forte valeur prédictive. De même, Soderstrom et Sun (2007) confirment que l'adoption des normes IFRS facilitera les comparaisons inter-entreprises dans le temps et dans l'espace. Toutefois, malgré la pertinence de ces normes à produire des chiffres comptables retraçant au mieux la réalité économique, certains facteurs ont été recensés et qui ont limité les avantages attendus suite à cette conversion comptable.de ce fait, notre dernière hypothèse spécifique est la suivante : Hypothèse 1.e : Les utilisateurs de l'information financière considèrent que les normes IFRS présentent un grand intérêt pour les sociétés cotées.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_4"><head>Figure 1 :</head><label>1</label><figDesc>Figure 1 : Modèle de mesure après ajustement</figDesc><graphic coords="15,71.88,95.34,466.56,257.22" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_5"><head>Figure 2 :</head><label>2</label><figDesc>Figure 2 : Modèle Structurel</figDesc><graphic coords="16,71.88,96.96,466.62,268.62" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head>hypothèse spécifique relative aux thèmes majeurs traités par les normes IFRS Notre</head><label></label><figDesc>Le recourt à l'adoption des normes IFRS peut être justifiée par la pertinence des données comptables produites par rapport aux normes comptables locales. Dans ce sens, Ball et al. (2003), Schipper, (2005) et Daske, (2006) estiment que les normes IFRS améliorent la qualité du contenu informationnel des indicateurs comptables de performance en expliquant mieux la valeur boursière de la firme. De ce fait, les auteurs ont dégagé une association positive entre le rendement boursier et les indicateurs comptables de performance. Ensuite, nous avons proposé certaines normes dont l'application pourrait soulever certaines difficultés. Les consensus se sont établis autour, d'une part la norme IAS 39 « comptabilisation et évaluation des instruments financiers » comme une norme excessivement lourde à appliquer, et d'autre part les normes IAS 17 « contrats de location » et IAS 16 « Immobilisations incorporelles » comme des normes ne soulevant pas des difficultés majeures à mettre en place. Les modifications apportées aux règles concernant le mode de calcul du chiffre d'affaires, les provisions, les passifs et actifs éventuels ont rendu l'adoption des normes IFRS peu aisée et ont limité les bénéfices attendus de ce passage. De surcroît, Lenormand et al. (2012) mettent l'accent sur le concept de juste valeur et s'interrogent sur l'amélioration effective des informations financières publiées selon les normes IFRS. Ils concluent que le choix donné aux dirigeants entre le traitement comptable reflétant le</figDesc><table /><note><p>En effet, de nombreux retraitements doivent être effectués pour estimer certains indicateurs et ratios comptables et financiers. www.ijafame.org De surcroit, l'instauration de certaines normes à imposer un changement de vision et d'approches au niveau de la conception de l'information financière. De ce fait, notre deuxième hypothèse spécifique est émise : Hypothèse 1.b : Les utilisateurs de l'information financière considèrent que l'adoption des normes IFRS impacte les méthodes de travail pour les préparateurs de l'information financière ; -L'hypothèse spécifique relative à l'impact de l'adoption des normes IFRS sur la performance financière. De plus, Saadi (2010) ; Ahmad (2006) et Chen et Dodd (2001) annoncent que les mesures comptables de performance et les mesures financières peuvent être complémentaires dans la mesure où elles affichent séparément un pouvoir explicatif statistiquement significatif et différencié. De leurs parts, Watts et Zimmerman (1986) estime que l'adoption des normes comptables reconnues peut être considérée comme une façon efficiente pour maximiser la valeur de la firme pour les apporteurs des capitaux. De même, et en se référant aux travaux des auteurs ci-après, Auer (1996), Dumontier et Raffournier (1998), Glanum (2000), Street et Bruyant (2000), Leuz et Verrecchia (2000), Cuijpers et Buijink (2005), l'introduction du référentiel international devraient améliorer le contenu informationnel des chiffres comptables en optimisant le pouvoir explicatif des indicateurs de performance financière principaux éléments utilisés par les investisseurs pour apprécier la valeur de l'entreprise. Dans ce cadre, notre troisième hypothèse spécifique est la suivante : Hypothèse 1.c : les utilisateurs de l'information financière considèrent que l'adoption des normes IFRS améliore la performance financière des sociétés adoptives. -L'objectif n'étant pas d'aborder en détail les thèmes traités par ces normes, nous nous sommes limités à neuf thèmes dans cette partie. Tout d'abord, nous avons émis une liste des principaux thèmes en normes IFRS ayant suscités l'intérêt des chercheurs. De ce fait, un certain accord a été établi autour de l'importance de l'évaluation en juste valeur comme un thème ayant fortement marqué la littérature existante. mieux la réalité économique offre des opportunités de manipulation des chiffres comptables notamment lors du choix d'un modèle d'évaluation. De plus, Bernheim et al. (1999) analysent les avantages et inconvénients de la juste valeur et ses limites et concluent que sa fiabilité, son objectivité et sa neutralité ne sont pas des qualités certaines qui peuvent lui être attribuées et</p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head>2. Caractéristiques de l'échantillon de l'étude 3.2.1. Description de l'échantillon</head><label></label><figDesc>Pour tirer des conclusions valides, il est indispensable de choisir les bons profils pour les répondants pour notre questionnaire. De ce fait, notre cible sera constituée par les principaux acteurs de l'information financière et comptable au Maroc à savoir : les commissaires aux comptes, les experts comptables, les analystes financiers, les auditeurs et les responsables financiers. Pour diverses raisons : optimisation des coûts, problèmes de délais et d'accessibilité des répondants, nous n'avons pas pu interroger toute la population. En effet, nous avons limité notre étude à un échantillon composé de 64 acteurs qui appartiennent à la communauté des principaux utilisateurs de l'information financière.Adil LAOUANE &amp; Mohamed TORRA. La perception de l'impact de l'adoption des normes IFRS sur la qualité de l'information financière par les acteurs financiers marocains : Modélisation par les équations structurelles. 166 www.ijafame.org notre enquête. De plus, cette technique est privilégiée lorsque le délai de l'étude est très court, l'identification de la cible demeure une tâche difficile, et le budget consacré à l'étude est très faible.</figDesc><table /><note><p><p><p><p><p>3.1. Modèle de recherche</p>Dans cet article, nous avons choisi le positionnement épistémologique positiviste, qui se base sur l'observation des pratiques comptables existantes (Gavard-Perret et al. 2012). De plus, nous avons adopté un raisonnement hypothético-déductif. En effet, nous avons postulé un ensemble des hypothèses issues de l'analyse théorique de la littérature existante relative à notre domaine de recherche (Mhedhbi, 2010). Ce séquencement méthodologique aura pour vocation de tester les hypothèses formulées sur un échantillon composé des principaux acteurs de l'information financière au Maroc.</p>3.</p>3.2.2. Méthode d'échantillonnage</p>Dans cette étude, nous avons adopté la technique d'échantillonnage non probabiliste, et plus spécialement l'échantillonnage par convenance qui demeure la mieux adaptée pour notre étude, car elle nous permet d'interroger les personnes qui sont accessibles et qui veulent participer à</p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head>Tableau n°1 : Thèmes traités dans le questionnaire Thèmes ou blocs Nombre de questions</head><label></label><figDesc></figDesc><table><row><cell>1-Profil du répondant</cell><cell>02 questions</cell></row><row><cell>2-Perception générale des normes IFRS</cell><cell>13 questions</cell></row><row><cell>3-Communication financière en normes IFRS</cell><cell>07 questions</cell></row><row><cell>4-Performance financière en normes IFRS</cell><cell>13 questions</cell></row><row><cell>5-Les normes IFRS et méthodes de travail</cell><cell>04 questions</cell></row><row><cell>6-Thèmes IFRS majeurs</cell><cell>14 questions</cell></row><row><cell>7-Intérêt des normes IFRS</cell><cell>16 questions</cell></row></table><note><p>Source : Élaboré par nos soins</p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>Les résultats de notre étude descriptive, basée sur le profil des répondants, nous laissent dégager les conclusions suivantes :</figDesc><table><row><cell cols="7">Adil LAOUANE &amp; Mohamed TORRA. La perception de l'impact de l'adoption des normes IFRS sur la qualité de</cell></row><row><cell cols="7">l'information financière par les acteurs financiers marocains : Modélisation par les équations structurelles.</cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">Effectifs Pourcentage Pourcentage</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>cumulé</cell><cell cols="3">Profil du répondant</cell></row><row><cell>Commissaire aux comptes</cell><cell>18</cell><cell>28,12</cell><cell>28.12</cell><cell></cell><cell></cell><cell>Un commissaire aux comptes</cell></row><row><cell>Auditeur externe Analyste financier Autres Total</cell><cell>19 14 13 64</cell><cell>29.69 21,88 20,31 100,0</cell><cell>57,81 79,69 100,0</cell><cell>20% 22%</cell><cell>28% 30%</cell><cell>Un auditeur externe Un analyste financier externe Autres</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>168</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>www.ijafame.org</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row></table></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head>Tableau n°4 : Synthèse des résultats relatifs à la validation des échelles de mesure</head><label></label><figDesc></figDesc><table><row><cell></cell><cell></cell><cell>Nombre</cell><cell></cell><cell>Nombre</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>Test de sphéricité de Bartlett</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell cols="2">d'items avant</cell><cell>d'items</cell><cell>Alpha</cell><cell>de</cell><cell>Indice</cell><cell>de</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>ACP</cell><cell></cell><cell>après</cell><cell>Cronbach</cell><cell></cell><cell>KMO</cell><cell>Khi-deux</cell><cell>ddl Signification</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>ACP</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>approximé</cell><cell>Barteltt</cell></row><row><cell>Perception</cell><cell></cell><cell>13</cell><cell></cell><cell>5</cell><cell cols="3">0,927 0,641</cell><cell>269,648</cell><cell>10</cell><cell>0,000</cell></row><row><cell cols="2">Communication</cell><cell>7</cell><cell></cell><cell>5</cell><cell cols="3">0,943 0,663</cell><cell>354,752</cell><cell>10</cell><cell>0,000</cell></row><row><cell>financier</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Performance</cell><cell></cell><cell>13</cell><cell></cell><cell>4</cell><cell cols="3">0,949 0,835</cell><cell>216,726</cell><cell>6</cell><cell>0,000</cell></row><row><cell>financière</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Méthode</cell><cell>du</cell><cell>4</cell><cell></cell><cell>4</cell><cell cols="3">0.785 0.707</cell><cell>77.178</cell><cell>6</cell><cell>0.000</cell></row><row><cell cols="3">travail Thèmes majeurs 14</cell><cell></cell><cell>4</cell><cell cols="4">Graphique 2 : Répartition de l'expérience dans le poste en question 0,908 0,786 195,197 10 0,000</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>Effectifs</cell><cell cols="3">Pourcentage Pourcentage</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Intérêt</cell><cell>des</cell><cell>16</cell><cell></cell><cell>4</cell><cell cols="3">cumulé 0.902 0.833</cell><cell>Expérience 184.861 10</cell><cell>0.000</cell></row><row><cell>normes IFRS</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Moins de 5 années</cell><cell>28</cell><cell></cell><cell>43,7</cell><cell>43,7</cell><cell></cell><cell></cell><cell>14%</cell><cell>années Moins de 5 Source : Sorties de SPSS V23</cell></row><row><cell cols="2">Entre 5 et 10 ans Entre 10 et 20 ans</cell><cell>15 12</cell><cell></cell><cell>23,4 18,7</cell><cell>67,1 85,8</cell><cell></cell><cell>19%</cell><cell>44%</cell><cell>Entre 5 et 10 années</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>Entre 10 et 20</cell></row><row><cell cols="2">Plus de 20 années</cell><cell>9</cell><cell></cell><cell>14,0</cell><cell>100,0</cell><cell></cell><cell></cell><cell>23%</cell><cell>Plus de 20 années</cell></row><row><cell>Total</cell><cell></cell><cell>64</cell><cell></cell><cell>100,0</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell>années</cell></row></table><note><p>ISSN: 2658-8455 Volume 3, Issue 6-2 (2022), pp. 158-176. © Authors: CC BY-NC-ND 169 www.ijafame.org</p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head>Tableau n° 5 : Signification et Fiabilité Composée (ρ) par construit</head><label></label><figDesc>La validité discriminante consiste à prouver que la variance partagée entre un construit et ses mesures (AVE) est supérieure à la variance partagée entre deux construits (r²ij). De ce fait, le tableau ci-après expose les résultats de la validité discriminante des échelles de mesure.</figDesc><table><row><cell>Tableau</cell><cell></cell></row><row><cell>Les construits</cell><cell>Composite Reliability</cell></row><row><cell>Comm_Financière</cell><cell>0,960476</cell></row><row><cell>Perf_Financière</cell><cell>0,926980</cell></row><row><cell>Intérêts_IFRS</cell><cell>0,957033</cell></row><row><cell>Méthode_Travail</cell><cell>0,884266</cell></row><row><cell>Perception</cell><cell>0,941764</cell></row><row><cell>Thèmes_Majeurs</cell><cell>0,931689</cell></row><row><cell></cell><cell>Source : Sortie de logiciel Smart PLS</cell></row></table><note><p>• Validité discriminante du modèle de mesure Le complément méthodologique traditionnel à la validité convergente est celui de la validité discriminante. Il représente l'étendu par lequel les indicateurs de mesure attribués aux variables latentes diffèrent-ils aux autres mesures des autres construits du modèle. www.ijafame.org</p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head>n° 6 : La validité discriminante des échelles de mesure</head><label></label><figDesc></figDesc><table><row><cell></cell><cell>AVE</cell><cell>Comm_Fina</cell><cell>Perf_fin</cell><cell>Inté_IFRS</cell><cell>Méth_Trav</cell><cell>Percep</cell><cell>Thèm_Maj</cell></row><row><cell>Comm_Fin</cell><cell cols="2">0,830732 0,911445007</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Perf_Fin</cell><cell>0,760569</cell><cell>0,814086</cell><cell>0,872106072</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Inté_IFRS</cell><cell>0,816976</cell><cell>0,858498</cell><cell>0,836652</cell><cell>0,903867247</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Méth_Trav</cell><cell>0,656829</cell><cell>0,276751</cell><cell>0,219188</cell><cell>0,245763</cell><cell>0,810449875</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Percep</cell><cell>0,764612</cell><cell>0,859052</cell><cell>0,858892</cell><cell>0,782207</cell><cell>0,253166</cell><cell>0,874420951</cell><cell></cell></row><row><cell>Thèm_Maj</cell><cell>0,732157</cell><cell>0,229273</cell><cell>0,294822</cell><cell>0,220666</cell><cell>0,132986</cell><cell>0,241384</cell><cell>0,855661732</cell></row></table></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head>4.3.2. Le test des hypothèses</head><label></label><figDesc></figDesc><table><row><cell>Le test des hypothèses consiste tout d'abord à examiner le niveau de significativité des</cell></row><row><cell>paramètres d'estimation (path coefficient) des relations entre les variables latentes. Une</cell></row><row><cell>simulation de type bootstrap est réalisée à cet effet. Dans la perspective des recommandations</cell></row><row><cell>de Chin (1998), nous avons utilisé la technique bootstrapping (avec un échantillon 500) afin de</cell></row><row><cell>tester la significativité statistique de chaque coefficient.</cell></row><row><cell>Le tableau ci-dessous expose les hypothèses postulées, les coefficients (β), et le test T de</cell></row><row><cell>Student.</cell></row><row><cell>Tableau n° 8 : L'</cell></row></table></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head>estimation des paramètres du modèle causal par la méthode du bootstrap</head><label></label><figDesc></figDesc><table><row><cell>Hypothèse</cell><cell>β (Coéf. de corrélation)</cell><cell cols="2">T-Student (Bootstrap) (&gt;1,96) Signification</cell></row><row><cell>Comm_Financière -&gt; Perception</cell><cell>0,410</cell><cell>6,053100</cell><cell>Validée</cell></row><row><cell>Perf_financière -&gt; Perception</cell><cell>0,267</cell><cell>3,025763</cell><cell>Validée</cell></row><row><cell>Intérêts_IFRS -&gt; Perception</cell><cell>0,340</cell><cell>4,170514</cell><cell>Validée</cell></row><row><cell>Méthode_Travail -&gt; Perception</cell><cell>-0,002</cell><cell>0,181243</cell><cell>Non validée</cell></row><row><cell>Thèmes_Majeurs -&gt; Perception</cell><cell>-0,006</cell><cell>0,665470</cell><cell>Non validée</cell></row></table><note><p>Source :</p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head>conçu par nous-mêmes d'après les sorties du logiciel Smart PLS En</head><label></label><figDesc>se basant sur le tableau ci-dessus, on peut tirer les enseignements suivants : ▪ Des relations significatives entre notre variable dépendante et les trois variables explicatives suivant : la communication financière, la performance financière, l'intérêt des normes IFRS. www.ijafame.org De ce fait, notre règle de décision est basée sur deux indicateurs, à savoir le coefficient de corrélation B qui doit être positif et le test T de student qui doit dépasser le seuil de 1.96. ▪ Des relations non significatives entre la perception des acteurs financiers marocains et les autres variables dépendantes, en l'occurrence, les méthodes du travail et les thèmes majeurs traités par les normes IFRS.Au niveau de la première variable indépendante liée à la communication financière en normes IFRS, les résultats obtenus, nous permettent d'avancer que le passage aux normes IFRS par les entreprises marocaines a un impact significatif sur la communication financière des firmes adoptives. En effet, l'application de ces normes change significativement la perception des utilisateurs de l'information financière vis-à-vis les effets attendus suite à cette conversion comptable. De ce fait, les utilisateurs de l'information financière estiment que l'adoption des normes IFRS permettrait d'améliorer la qualité des comptes annuels. Aussi, bien que les états financiers préparés en normes IFRS répondent parfaitement aux exigences des investisseurs, des analystes financiers et des dirigeants. L'adoption des normes IFRS, accroît le niveau de détail, ce qui facilitera les missions d'audit et/ou les analyses financières de la majorité de nos répondants. Ce qui corrobore aux résultats dégagés par<ref type="bibr" target="#b5">(Cormier et al. , 2007)</ref> qui estiment que l'introduction des normes IFRS contribuerait à la production des états financiers utiles, servant de base pour faciliter la prise des décisions pour les principaux acteurs financiers, et en particulier les investisseurs et les créanciers. Ces derniers sont reconnus comme étant les premiers utilisateurs de l'information comptable et financière. Cette première hypothèse spécifique est donc validée. En effet, les estimations obtenues montrent que le lien entre la variable explicative et la variable à expliquer présente un coefficient B, dont la valeur peut être considérée comme très satisfaisante (β =0,410). De plus, l'examen de la valeur de T-Student montre que cette dernière est égale à 6,053 (&gt;1,96), ce qui implique une relation significative entre les deux variables précités. Ensuite, et conformément à notre étude, la majorité des acteurs financiers sélectionnés (tout profil confondu), ne s'accordent pas sur le fait que l'introduction des normes IFRS pourrait influencer les méthodes de travail. En effet, les résultats montrent l'absence de consensus quant à l'impact direct de l'adoption des normes IFRS sur les méthodes de travail de nos questionnés. Cette deuxième hypothèse spécifique n'est pas validée. Les estimations obtenues montrent une corrélation négative entre les deux variables de l'étude, à savoir la perception des acteurs financiers quant à l'impact de l'adoption des normes IFRS sur les méthodes de travail.de ce fait, le coefficient B affiche une corrélation négative (β = -0,002). De plus, l'examen de la valeur de t-value montre que cette dernière est égale à 0,181 (&lt;1,96) ce qui implique une relation non significative entre les deux variables précitées. En conclusion, notre deuxième hypothèse spécifique est donc n'est pas validée. Quant à la variable « Performance financière », les résultats dégagés attestent que l'application des normes IFRS génère un certain nombre d'avantages et serait derrière la pertinence des principaux indicateurs communiqués mesurant la performance financière des entreprises marocaines cotées à la bourse des valeurs de Casablanca. De plus, nos répondants estiment que l'introduction du référentiel international conduira à la production d'une information financière à une plus forte valeur prédictive servant de base pour orienter la décision des parties prenantes quant à l'affectation de leurs ressources. En effet, les acteurs financiers estiment que l'adoption des normes IFRS pourrait améliorer la performance financière, cette dernière se traduit souvent par une augmentation de la valorisation boursière des firmes adoptives. Aussi, les utilisateurs de l'information comptable et financière avancent que les normes IFRS améliorent la rentabilité financière principal élément utilisé pour apprécier la performance financière. De plus, les répondants considèrent www.ijafame.org que les responsables des entreprises citent majoritairement les indicateurs comptables et les indicateurs financiers pour apprécier la performance créée. Ces résultats sont dans la lignée des travaux effectués par<ref type="bibr" target="#b1">Aubert &amp; Grudnitski (2011)</ref>, qui concluent que l'application des normes IFRS est accompagnée par une hausse importante de la rentabilité des capitaux propres auprès des entreprises appartenant à l'Union européenne. De plus, Saadi (2010) ;<ref type="bibr" target="#b0">Ahmad (2006)</ref> et<ref type="bibr" target="#b3">Chen et Dodd (2001)</ref> annoncent que les mesures comptables de performance et les mesures financières peuvent être complémentaires dans la mesure où elles affichent séparément un pouvoir explicatif statistiquement significatif et différencié. Cette hypothèse est validée. Les estimations obtenues montrent une corrélation positive entre ces deux variables (β =0,267). L'examen de la valeur de t-value montre que cette dernière est égale à 3,025 (&gt;1,96) ce qui implique une relation significative entre les deux variables. Pour les résultats dégagés relatifs à notre quatrième hypothèse spécifique, les utilisateurs de l'information financière estiment que l'adoption des normes IFRS serait bénéfique pour les entreprises adoptives. En effet, les participants à l'enquête estiment que l'intérêt de l'adoption des normes IFRS se manifeste à travers l'amélioration de la pertinence de la valeur des immobilisations et aussi à travers une comparaison sectorielle et géographique plus facile. Néanmoins, malgré la pertinence de ces normes à produire des chiffres comptables retraçant mieux la réalité économique, certains facteurs ont été recensés et ont limité les avantages du passage à ce processus de normalisation comptable internationale. En effet, selon nos intervenants, l'adoption des normes IFRS serait une occasion d'accentuation de l'accroissement de la volatilité du résultat net et l'accroissement de la manipulation du résultat comptable à travers la marge de manoeuvre donnée aux dirigeants des entreprises à établir des « comptes sur mesure ». En effet, les tests de dépréciation et les fluctuations induites par les calculs de la juste valeur conduiront à augmenter la volatilité des soldes comptables et créeront un risque nouveau lié aux doutes sur la pertinence même des comptes. Cette hypothèse est validée. Les estimations obtenues montrent une corrélation positive (β = 0,340). L'examen de la valeur de t-value montre que cette dernière est égale à 4,170 (&gt;1,96) ce qui implique une relation significative entre les deux variables précitées. Finalement, nous constatons que nos répondants ont des perceptions différentes quant aux thèmes majeurs traités par les normes IFRS. Dans ce sens, les estimations obtenues montrent une corrélation négative entre la variable perception et la variable thèmes majeurs (β =-0,006). De plus, l'examen de la valeur de t-value montre que cette dernière est égale à 0,665 (&lt;1,96), ce qui implique une relation non significative entre les deux variables précitées. En conclusion, notre dernière hypothèse spécifique est donc n'est pas validée. De ce fait, et en se basant sur les outputs de notre investigation empirique, on peut avancer que notre hypothèse fondamentale est relativement validée. En effet, on constate que les utilisateurs de l'information financière ont des perceptions identiques pour certaines thématiques, en l'occurrence, la communication financière, la performance financière et l'intérêt des normes IFRS. Tandis que, ils ont des opinions divergentes pour d'autres, à savoir les méthodes du travail et les thèmes majeurs traités par ce nouveau corpus de normes.</figDesc><table><row><cell>4.4. Discussions des résultats</cell></row></table></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="1" xml:id="foot_0"><p>Le comité des normes comptables et financières des Etats-Unis.</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" xml:id="foot_1"><p>Adil LAOUANE &amp; Mohamed TORRA. La perception de l'impact de l'adoption des normes IFRS sur la qualité de l'information financière par les acteurs financiers marocains : Modélisation par les équations structurelles.</p></note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Is economic value added more associated with stock return than accounting earnings? The UK evidence</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">I</forename><surname>Ahmad</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">International Journal of Managerial Finance</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="issue">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="343" to="353" />
			<date type="published" when="2006">2006</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The impact and importance of mandatory adoption of International Financial Standards in Europe</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Aubert</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">G</forename><surname>Grudnitski</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of International Financial Management and Accounting</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">22</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="26" />
			<date type="published" when="2011">2011</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Evaluation à la juste valeur. Un nouveau modèle comptable ?</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Y</forename><surname>Bernheim</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Escaffre De Mazars</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Guerard</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Comptabilité -Contrôle -Audit</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">5</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="25" to="45" />
			<date type="published" when="1999-02">1999. 2 -septembre 1999</date>
			<pubPlace>Tome</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Point de vue</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Operating Income, Residual Income And EVA(TM): Which Metric Is More Value Relevant?</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Chen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Dodd</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of Managerial Issues</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">13</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="65" to="86" />
			<date type="published" when="2001">2001</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The partial least squares approach to structural equation modeling</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><forename type="middle">W</forename><surname>Chin</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998">1998</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Cormier</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Le référentiel IFRS : nous dirigeons-nous vers une comptabilité au-delà du réel ? », Comptabilité -Contrôle -Audit / Numéro thématique</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2007-12">2007. décembre 2007</date>
			<biblScope unit="page" from="43" to="56" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Cormier</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Magnan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Zéghal</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Le contenu informationnel et la capacité prédictive des mesures de performance financière : une comparaison France, Etats-Unis et Suisse</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000">2000</date>
			<biblScope unit="volume">6</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="77" to="105" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Voluntary Adoption of Non-Local GAAP in the European Union: A Study of Determinants</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Cuijpers</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><surname>Buijink</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">European Accounting Review</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">14</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="487" to="524" />
			<date type="published" when="2005">2005</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">La perception de l&apos;impact de l&apos;adoption des normes IFRS sur la qualité de l&apos;information financière par les acteurs financiers marocains : Modélisation par les équations structurelles</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Laouane</forename><surname>Adil</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Torra</forename><surname>Mohamed</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="www.ijafame.org" />
		<imprint>
			<biblScope unit="page">176</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Fornell</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Bookstein</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Two Structural Equation Models: LISREL and PLS</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982">1982</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Méthodologie de la recherche : Réussir son mémoire ou sa thèse en sciences de gestion</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M-L</forename><surname>Gavard-Perret</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008">2008. 2008</date>
			<publisher>Pearson Education</publisher>
			<biblScope unit="page">7</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Méthodologie de la recherche en sciences de gestion : Réussir son mémoire ou sa thèse</title>
		<author>
			<persName><surname>Gavard-Perret</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Gotteland</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Haon</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Jolibert</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2012">2012</date>
			<publisher>Pearson</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>2e éd</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Utilisation des moindres carrés partiels (PLS) dans la recherche en gestion stratégique : une revue de quatre études récentes</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Hulland</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal de gestion stratégique</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="195" to="204" />
			<date type="published" when="1999">1999</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">« L&apos;impact de l&apos;adoption des normes IFRS sur la pertinence informationnelle des indicateurs de performance financière des sociétés cotées à la BVC de Casablanca</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Laouane</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Torra</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">⟨10.5281/zenodo.5524999⟩.⟨hal-03371865</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">International Journal of Accounting, Auditing, Management and Economics</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">2</biblScope>
			<biblScope unit="issue">6</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="100" to="119" />
			<date type="published" when="2021">2021. 2021. 2021</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>IJAFAME, A paraître</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">LES IAS/IFRS, Bilan et perspective</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">G</forename><surname>Lenormand</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Revue française de gestion</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">222</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="55" to="66" />
			<date type="published" when="2012">2012. 2012/3</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Latent variable path modeling with partial least squares</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Lohmöller</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1007/978-3-642-52512-4</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1007/978-3-642-52512-4" />
		<imprint>
			<date type="published" when="1989">1989</date>
			<publisher>Springer-Verlag</publisher>
			<pubPlace>New York, NY</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Guide pratique pour l&apos;utilisation de la statistique en recherche : le cas des petits échantillons », Document de travail, Réseau sociolinguistique et dynamique des langues</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><surname>Marien</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J-P</forename><surname>Et Beaud</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003">2003. 2003</date>
			<pubPlace>Québec</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Agence Universitaire de la Francophonie</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><forename type="middle">S</forename><surname>Soderstrom</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Sun</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">« IFRS Adoption and Accounting Quality: A Review</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2007">2007</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Positive accounting theory</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Watts</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J.-L</forename><surname>Et Zimermann</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986">1986. 1986</date>
			<publisher>Prentice Hall</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
