<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Process Management for the Service Quality of an SME in the Gastronomic Sector</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName><roleName>Mg</roleName><forename type="first">Enrique</forename><forename type="middle">M Avenda帽o</forename><surname>Delgado</surname></persName>
							<email>enrique.avendano@upn.edu.pe</email>
							<idno type="ORCID">0000-0003-4403-0044</idno>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Hanako</forename><surname>Hikaru</surname></persName>
							<email>hanakobv@gmail.com</email>
							<idno type="ORCID">0000-0003-4403-0044</idno>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Anais</forename><forename type="middle">Benites</forename><surname>Vargas</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Melissa</forename><surname>Elizabeth</surname></persName>
							<email>melissasiver29@gmail.com</email>
							<idno type="ORCID">0000-0002-1687-1543</idno>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Silva</forename><surname>Vera</surname></persName>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="department">Ingenier铆a Empresarial</orgName>
								<orgName type="institution">Universidad Privada del Norte</orgName>
								<address>
									<settlement>Per煤</settlement>
									<country key="PE">Peru</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">O</forename><surname>Daniel</surname></persName>
							<idno type="ORCID">0000-0002-7636-8579</idno>
							<affiliation key="aff2">
								<orgName type="department">Ingenier铆a Industrial</orgName>
								<orgName type="institution">Universidad Nacional de Trujillo</orgName>
								<address>
									<settlement>Per煤</settlement>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><roleName>MBA</roleName><forename type="first">Odar</forename><forename type="middle">R Florian</forename><surname>Castillo</surname></persName>
							<idno type="ORCID">0000-0002-5938-8850</idno>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Universidad Privada del Norte</orgName>
								<address>
									<settlement>Per煤</settlement>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Process Management for the Service Quality of an SME in the Gastronomic Sector</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<idno type="ISSN">ISBN</idno>
					</monogr>
					<idno type="DOI">10.18687/LACCEI2023.1.1.613</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.8.1" ident="GROBID" when="2025-10-21T20:37+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Process Management</term>
					<term>Service Quality</term>
					<term>Gastronomy Sector</term>
					<term>SME</term>
					<term>Customer satisfaction</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>The objective of the research was to determine the influence of the implementation of Process Management on the Quality of service of an SME in the gastronomic sector. The study was longitudinal, experimental, mixed. The population was 800 clients. A questionnaire validated by expert judgment and reliable (Cronbach's 伪 of 0.855) was applied to 260 clients, an interview with the General Manager and non-participant observations were carried out at the company's facilities. The situation of the SME was diagnosed, through the Ishikawa diagram to know the problems of different areas; and EFE matrix. The operational processes were diagrammed and documented, with their respective files and indicators. The result of the pretest was 58.40% and in the post test 65.40%, with a variation of 12% in customer satisfaction. The percentage of completion of the processes went from 66.17% in the pretest to 82.94% in the posttest, with an improvement of 25.34%.</head><p>Through the Wilcoxon hypothesis test, it was determined that the Quality of Service of the company has a significant influence (p = 0.00 &lt; 0.05) between before and after the Implementation of Process Management. The feasibility of the project was determined with an initial investment of S/.9 515, a NPV of S/. 14,254; an IRR of 71.1%, a B/C ratio of 1.84.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Gesti贸n por Procesos para la Calidad del Servicio de una PYME del Sector Gastron贸mico</head><p>Enrique M. Avenda帽o Delgado, Mg. 1 , Hanako Hikaru Anais Benites Vargas, Ing. 2 , Melissa Elizabeth Silva Vera, Ing. 3 , O. Daniel Florian-Sanchez, Ing. 4 y Odar R. Flori谩n Castillo, MBA. 5   1,5 Universidad Privada del Norte, Per煤, enrique.avendano@upn.edu.pe, odar.florian@upn.edu.pe 2,3 Ingenier铆a Empresarial, Universidad Privada del Norte, Per煤, hanakobv@gmail.com, melissasiver29@gmail.com 4 Ingenier铆a Industrial, Universidad Nacional de Trujillo, Per煤, oflorians@unitru.edu.pe</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Resumen-La investigaci贸n tuvo como objetivo determinar la influencia de la implementaci贸n de la Gesti贸n por procesos en la Calidad del servicio de una PYME del sector gastron贸mico. El estudio fue longitudinal, experimental, mixto. La poblaci贸n fue de 800 clientes. Se aplic贸 un cuestionario validado por juicio de expertos y confiable (伪 de Cronbach de 0.855) a 260 clientes, se realiz贸 una entrevista al Gerente General y observaciones no participantes en las instalaciones de la empresa. Se diagnostic贸 la situacional de la Pyme, mediante el diagrama de Ishikawa para conocer la problem谩tica de diferentes 谩reas, y la matriz EFE. Se diagramaron y documentaron los procesos operativos, con sus respectivas fichas e indicadores. El resultado del pretest fue de 58.40% y en el post test de 65.40%, con una variaci贸n del 12 % en la Satisfacci贸n del cliente. El porcentaje de realizaci贸n de los procesos pas贸 de 66.17% en el pretest a 82.94% en el post test, con una mejora del 25.34%. Mediante la prueba de hip贸tesis de Wilcoxon se determin贸 que la Calidad de Servicio de la empresa tiene una influencia significativa (p=0.00 &lt; 0.05) entre el antes y el despu茅s de la Implementaci贸n de la Gesti贸n por Procesos. Se determin贸 la viabilidad del proyecto con una inversi贸n inicial de S/.9 515, un VAN de S/. 14 254; una TIR de 71.1%, un 铆ndice B/C de 1.84.</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Palabras clave-Gesti贸n por procesos, Calidad del servicio, Sector Gastron贸mico, Pyme, Satisfacci贸n del cliente.</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>I. INTRODUCCIN</head><p>A nivel mundial, se conoce que debido a los constantes cambios surgen nuevas necesidades, lo que lleva al establecimiento de empresas que intentan satisfacer un mercado cambiante. Cerca del 80% de los negocios en crecimiento fracasan, esto se debe a muchos factores, los principales de los cuales podemos decir que se atribuyen a fallas y problemas en los procesos internos; conduce a un desarrollo empresarial inadecuado y, en 煤ltima instancia, al declive organizacional <ref type="bibr" target="#b0">[1]</ref>. Las PyMEs en desarrollo est谩n experimentando dificultades en la atenci贸n al cliente afectando la calidad del servicio, esto se debe a una mala gesti贸n en la organizaci贸n, falta de capacitaci贸n del personal y falta de est谩ndares en los procesos organizacionales <ref type="bibr" target="#b1">[2]</ref>.</p><p>Por otro lado <ref type="bibr" target="#b2">[3]</ref> el enfoque de gesti贸n por procesos, o com煤nmente abreviado como BPM (Business Process Management), surge a nivel operativo como una soluci贸n para maximizar la creaci贸n de valor y la productividad en el desempe帽o empresarial. A trav茅s de una gesti贸n eficaz y optimizaci贸n continua de los procesos. Para que las operaciones comerciales se desarrollen adecuadamente, es importante contar con la organizaci贸n adecuada para desarrollar sus procesos y especificar las funciones que debe desempe帽ar cada trabajador. De esta manera, las necesidades del cliente pueden ser satisfechas razonablemente <ref type="bibr" target="#b3">[4]</ref>. Las empresas que quieren directamente en el precio del producto sino en el servicio prestado y la calidad de la comida. Sin embargo, las expectativas y los desaf铆os que enfrenta la industria aumentan a帽o tras a帽o. Por eso es importante crear un efecto diferenciador en las organizaciones para destacarse de la competencia. Esto implica mejorar la calidad del servicio y la finalizaci贸n de los procesos <ref type="bibr" target="#b4">[5]</ref>.</p><p>Actualmente en Per煤, existen alrededor de 20 mil locales dedicados al rubro de restaurante que representan cerca de 55 mil oportunidades laborales. El PBI del sector es de 565 millones, habiendo sufrido una disminuci贸n del 67.2% respecto al mismo periodo del a帽o anterior, explicado por la reducci贸n de aforos a partir del 16 de marzo del a帽o 2021, debido a la Emergencia Sanitaria Nacional por la presencia de la COVID-19 en el pa铆s. Con la finalidad de revertir esta situaci贸n, los restaurantes deben prescindir de un conjunto ordenado de normas de control que haga posible poder dirigir la toma de decisiones teniendo como base, no solamente puntos econ贸micos, sino que tambi茅n enfoc谩ndonos en una gesti贸n completa que ayude a identificar fallas en los procesos presentes y mejorarlos continuamente <ref type="bibr" target="#b5">[6]</ref>. Adem谩s, la gesti贸n de procesos tiene como objetivo centrarse siempre en las necesidades de los clientes internos y externos. Esto se logra creando agilidad en los servicios en todos los dominios, lo que permite respuestas 谩giles al cambio. La orientaci贸n al consumidor evita la ganancia personal y permite un enfoque estandarizado en todos los campos. A su vez, elimina el consumo indebido de recursos <ref type="bibr" target="#b6">[7]</ref>.</p><p>Digital Object Identifier: (only for full papers, inserted by LACCEI). ISSN, ISBN: (to be inserted by LACCEI).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>DO NOT REMOVE</head><p>La empresa a la cual se estudia es de una persona natural con negocio propio de nombre Juan Antonio Benites Hatada, cuyo nombre comercial es Restaurante Samurai, ubicado en la ciudad de Trujillo, tiene el desaf铆o de modificar su gesti贸n en busca de mejorar sus ganancias, sin que cambie su calidad de servicio. Para lograrlo es importante realizar una adecuada gesti贸n por procesos tales como: ordenar y consolidar los resultados propuestos y la capacidad para enfocar las acciones en la eficacia, eficiencia, flexibilidad de esos procesos y apoyar al desempe帽o 贸ptimo de la empresa, ya que utiliz谩ndolos adecuadamente se logra una mejor satisfacci贸n del cliente y una ventaja competitiva. La empresa, ha ido creciendo d铆a a d铆a, lo que ha dado como resultado un incremento de los procesos que se realizan; present谩ndose problemas durante su desarrollo. Entre las dificultades encontradas se tienen a deficiencias en la atenci贸n al cliente, procesos no estandarizados ni eficientes, mal uso de los tiempos, falta de conocimiento, entre otros; que conlleva a una un desarrollo inadecuado de los procesos, lo que trae como consecuencia clientes que no est谩n totalmente satisfechos.</p><p>El objetivo de la investigaci贸n es determinar la influencia de la implementaci贸n de la Gesti贸n por procesos en la Calidad del servicio de una PYME del sector gastron贸mico. Siendo los objetivos espec铆ficos:</p><p>Realizar un diagn贸stico situacional de la gesti贸n por procesos de la empresa.</p><p>Dise帽ar un modelo de gesti贸n por procesos para la empresa.</p><p>Implementar un modelo de gesti贸n por procesos para la empresa.</p><p>Evaluar el impacto econ贸mico de la implementaci贸n del modelo de Gesti贸n por procesos para la empresa en estudio.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>II. METODOLOGA</head><p>Para el desarrollo de la investigaci贸n se determin贸 la siguiente secuencia: El dise帽o de la investigaci贸n, la revisi贸n del estado del arte, y el modelo estrat茅gico a desarrollar.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>A. Dise帽o de la investigaci贸n A.1 Tipo de investigaci贸n</head><p>La investigaci贸n es de tipo aplicada, prospectiva, longitudinal, explicativa, de dise帽o experimental, de grado preexperimental.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>A.2 Poblaci贸n y muestra</head><p>La poblaci贸n estuvo constituida por 800 clientes de la empresa en estudio, en el a帽o 2022 en la ciudad de Trujillo -Per煤.</p><p>La muestra se calcul贸 con la f贸rmula de poblaci贸n finita:</p><formula xml:id="formula_0"> =  *  2 *  *   2 (-1)+ 2 - * <label>(1)</label></formula><p>Dando una muestra de 260 clientes, con un nivel de confianza del 95% (Z = 1.96) y un margen de error del 5% (e = 0.05), probabilidad del 50% (p=q=0.5)</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>A.3 Procedimiento</head><p>Se realiz贸 una entrevista con el Gerente General para conocer la situaci贸n actual de los procesos de la empresa. Se aplic贸 un cuestionario basado en modelo SERVQUAL, verificada su confiabilidad mediante el alfa de Cronbach con un valor de 0.855. Por 煤ltimo, para conocer el manejo de los procesos y como estos indicen en la calidad del servicio, se hizo uso de una ficha de observaci贸n.</p><p>Se plante贸 la hip贸tesis: La implementaci贸n de la Gesti贸n por Procesos influye en la Calidad del Servicio de una PYME del sector gastron贸mico. Dado que el estudio es longitudinal y los datos recolectados son de tipo ordinal, se trabajar谩 con la prueba No param茅trica de Rangos de Wilcoxon.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>B. Estado del arte B.1 Procesos</head><p>Es un conjunto consistente de actividades que convierten la entrada en salida de valor agregado. <ref type="bibr" target="#b7">[8]</ref>.</p><p>Asimismo, los elementos que conforman un proceso [9] son:</p><p>1) Entradas: Los recursos deben transformarse, los documentos deben manejarse, los empleados deben capacitarse, la informaci贸n debe procesarse, el conocimiento debe refinarse y estructurarse, etc.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>2) Recursos o factores transformadores:</head><p>Act煤an sobre la entrada a transformar, existen dos factores; los factores humanos y los factores de apoyo.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>3) Flujo real de procesamiento o transformaci贸n:</head><p>La transferencia puede ser el hecho f铆sico del lugar, pero tambi茅n puede cambiar la estructura jur铆dica del lugar de residencia.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>4) Outputs:</head><p>Son b谩sicamente dos tipos, los cuales son bienes y servicios.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>B.2 Gesti贸n por procesos</head><p>La gesti贸n por procesos trae consigo una serie de beneficios tales como mejorar la comunicaci贸n dentro de una organizaci贸n, identificar entradas, salidas y actividades comerciales <ref type="bibr" target="#b9">[10]</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>B.3 Tipos de procesos</head><p>Los procesos seg煤n <ref type="bibr" target="#b10">[11]</ref> se dividen en 3 los cuales son: procesos estrat茅gicos, procesos operativos, procesos de apoyo.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>B.4 Ventajas de la gesti贸n por procesos</head><p>Seg煤n <ref type="bibr" target="#b11">[12]</ref> definen por proceso a una secuencia de operaciones dise帽adas para crear valor agregado al convertir entradas en salidas, que luego pueden importarse a otro proceso.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>B.5 Diagrama SIPOC</head><p>Para identificar correctamente las entradas y salidas de las actividades se usa el diagrama SIPOC cual es una herramienta utilizada para identificar todos los elementos involucrados en el desarrollo de una actividad, ayuda a comprender las entradas y salidas, y definir sus l铆mites <ref type="bibr" target="#b12">[13]</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>B.6 Diagrama AMEF</head><p>Para analizar las fallas y sus efectos se usa el diagrama AMEF que es un registro sistem谩tico y disciplinado de observaciones orientadas a identificar y evaluar fallas potenciales de un producto o proceso <ref type="bibr" target="#b13">[14]</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>B.7 Ciclo de la mejora continua</head><p>El PHVA, tambi茅n conocido como Ciclo de Calidad, Ciclo de Requerimientos o Espiral de Mejora Continua; se basa en cuatro pasos: planificar (Plan), hacer (Do), verificar (Check) y actuar (Act).</p><p>En general, PHVA es un ciclo que lo ayuda a ejecutar sus procesos de manera organizada y lo ayuda a comprender la necesidad de garantizar altos est谩ndares de calidad en su producto o servicio, por lo tanto, puede ser utilizado en empresas ya que puede realizar actividades de manera eficiente <ref type="bibr" target="#b14">[15]</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>B.8 Indicador</head><p>Las m茅tricas son herramientas que brindan informaci贸n sobre una condici贸n espec铆fica o el logro de una situaci贸n, actividad o resultado espec铆fico. Un indicador debe representar la relaci贸n entre variables. En este sentido, generalmente se construyen para proporcionar una comparaci贸n entre dos o m谩s tipos de datos que son mediciones cuantitativas u observaciones cualitativas. Dependiendo de si son cualitativos o cuantitativos, puede obtener un valor num茅rico, una magnitud o un est谩ndar para tratar de explicar lo que est谩 tratando de medir u observar <ref type="bibr" target="#b15">[16]</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>B.9 Diagrama de Ishikawa</head><p>El diagrama de Ishikawa es adem谩s conocido como diagrama de causa-efecto, diagrama de espina de pescado es un instrumento usado para examinar cu谩les son los diferentes condicionantes que tiene un plan, subproyecto o actividad. Una de las primordiales ventajas es la trazabilidad, debido a que resulta sencillo hallar donde se est谩 originando el problema y con ello hallar cuales son los primordiales relacionados para tomar las actividades correctivas primordiales <ref type="bibr" target="#b16">[17]</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>B.10 Calidad del servicio</head><p>El servicio al cliente es la interacci贸n entre una empresa y sus clientes, un conjunto de beneficios que los clientes esperan m谩s all谩 de un producto o servicio b谩sico; De igual forma, el servicio al cliente se esfuerza por superar sus expectativas en base a la calidad y satisfacci贸n <ref type="bibr" target="#b17">[18]</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>B.11 Satisfacci贸n al cliente</head><p>Las empresas siempre buscan proporcionar una atenci贸n 贸ptima para permanecer con la preferencia de los clientes <ref type="bibr" target="#b18">[19]</ref>. A esto se le denomina satisfacci贸n del cliente <ref type="bibr" target="#b19">[20]</ref>, la satisfacci贸n es de suma importancia para valorar un servicio, representando la oportunidad para impulsar la competitividad a trav茅s de la conexi贸n entre producto o servicio. La satisfacci贸n del cliente es la proporci贸n en la cual el desempe帽o observado de un producto o servicio es igual a las perspectivas del comprador.</p><p>Por otro lado, <ref type="bibr" target="#b20">[21]</ref> concluyen que es la opini贸n respecto a si un producto ha cumplido o superado las expectativas que ten铆a. Adem谩s, los clientes satisfechos son menos sensibles a los precios, tienden a comprar productos adicionales y se vuelven clientes leales de la empresa.</p><p>Por otro lado, la satisfacci贸n del cliente guarda estrecha relaci贸n con la calidad del servicio de una empresa se afirman que, en el caso de ofrecer un conjunto de servicios y productos, la calidad en el servicio influye directamente en la satisfacci贸n del cliente. Tambi茅n, es el juicio del usuario sobre la excelencia general o superioridad del servicio.</p><p>Espec铆ficamente <ref type="bibr" target="#b21">[22]</ref> define estas dimensiones de manera simple: Elementos tangibles que acompa帽an y respaldan el servicio, la confiabilidad o la capacidad de ejecuci贸n confiable y discreta del servicio promedio, la capacidad de respuesta o voluntad para ayudar a los clientes y brindar un servicio r谩pido, la seguridad o conocimiento y cuidado demostrado por los empleados y sus habilidades para inspirar credibilidad o confianza y por 煤ltimo la empat铆a o atenci贸n personalizada para cada cliente.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>III. RESULTADOS</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>A. Misi贸n y Visi贸n:</head><p>Misi贸n: Somos una empresa de venta de comida al p煤blico en general, nuestro objetivo es satisfacer las necesidades culinarias de nuestros clientes, brindando insumos y servicios de calidad, superando las expectativas de nuestros clientes.</p><p>Visi贸n: Ser una empresa reconocida a nivel nacional y regional, brindando a nuestros clientes gratas sensaciones y momentos especiales.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>B. Evaluaci贸n As-Is de los procesos</head><p>La evaluaci贸n pretest de los procesos se realiz贸 teniendo en cuenta la estructura de ISHIKAWA. Permiti贸 observar las deficiencias en cuanto a la satisfacci贸n de los clientes, este mismo, dio como resultado 4 grandes causas de dicha insatisfacci贸n las cuales estaban relacionadas con la Gesti贸n de Producci贸n, Gesti贸n de Atenci贸n al Cliente, Gesti贸n de Cobranzas y Gesti贸n de Almac茅n.  Luego de realizar el an谩lisis As Is de la Gesti贸n de los procesos, el grado de realizaci贸n fue de 66.17%, lo cual indica en un nivel adecuado.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>TABLA I GRADO DE REALIZACIN DE LOS PROCESOS AS-IS</head><p>Con el prop贸sito de medir y evaluar la productividad de los procesos antes mencionados, se realiz贸 una evaluaci贸n de los tiempos de atenci贸n, los cuales tambi茅n fueron claves para el desarrollo de la tem谩tica de esta investigaci贸n, obteni茅ndose los resultados de la Tabla II.  Luego de la implementaci贸n de la Gesti贸n por procesos; se realiz贸 una evaluaci贸n posttest obteni茅ndose en promedio de realizaci贸n en 82.94%, como de denota en la Tabla V. En la Tabla VI se presenta el resumen comparativo de los indicadores, antes y despu茅s de la implementaci贸n. El grado de satisfacci贸n del cliente del restaurante Samurai durante la elaboraci贸n del Post-Test luego de la implementaci贸n de la gesti贸n por procesos es de 65.40% frente a un 34.60% de insatisfacci贸n, verificando un incremento de 12% en la satisfacci贸n del cliente del restaurante, impactando en la calidad del servicio.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>C. Evaluaci贸n de Factores externos D. Modelado To-Be de los procesos</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>F. Evaluaci贸n econ贸mica financiera</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>TABLA VII ANLISIS DE RATIOS FINANCIEROS</head><p>En el an谩lisis econ贸mico del proyecto se obtuvo un presupuesto total de inversi贸n de S/ 9 515, con un Valor actual neto (VAN) de S/ 14 254; por lo que, el proyecto es viable. La tasa interna de retorno (TIR) es del 71.1%, el cual es mayor a la tasa de descuento. El ratio B/C es de 1.84, indicando la rentabilidad de la implementaci贸n concluyendo que por cada sol invertido se obtendr谩 una ganancia de 0.84 soles.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>G. Validaci贸n de la hip贸tesis.</head><p>Se plantea la siguiente hip贸tesis: H0: La Calidad del Servicio de la Pyme en estudio, despu茅s No difiere del antes de la implementaci贸n de Gesti贸n por procesos. H1: La Calidad del Servicio de la Pyme en estudio despu茅s Si difiere del antes de la implementaci贸n de Gesti贸n por procesos para un nivel de significancia de 5%, la regla de decisi贸n corresponde:</p><p>Si p&lt;0.05, entonces se rechaza H0 y se acepta H1.</p><p>TABLA VIII PRUEBA DE RANGOS DE WILCOXON a. Con Gesti贸n de procesos &lt; Sin Gesti贸n de procesos b Con Gesti贸n de procesos &gt; Sin Gesti贸n de procesos c. Con Gesti贸n de procesos = Sin Gesti贸n de procesos TABLA IX PRUEBA HIPTESIS</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Estad铆sticos de prueba a</head><p>Con Gesti贸n de procesos -Sin Gesti贸n de procesos Z -3,810 b Sig. asint贸tica(bilateral) 0.000 a. Prueba de rangos con signo de Wilcoxon b. Se basa en rangos negativos.</p><p>Como se observa en la Tabla VIII (p=0.000&lt;0.05), entonces se rechaza H0 y se acepta H1. En conclusi贸n, la Implementaci贸n de la Gesti贸n por procesos influye significativamente en la Calidad del servicio del restaurante en estudio.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>IV. DISCUSIN</head><p>Se tuvo como limitaciones: la confidencialidad de la informaci贸n, as铆 como el acceso a la empresa por la coyuntura que atravesaba el Per煤 y el mundo debido a la pandemia de la Covid-19. Por otra parte, por la naturaleza de las empresas en el Per煤 y su tama帽o con respecto al r茅gimen PYME, los resultados obtenidos dentro de la poblaci贸n total de la participaci贸n de los clientes, solo son aplicables al sector gastron贸mico en empresas de menor cuant铆a en cuanto a su facturaci贸n y personal; sin embargo, sirven como base para que empresas de mayor magnitud eval煤en sus procesos y puedan mejorarlos a trav茅s de una buena gesti贸n.</p><p>El an谩lisis de la informaci贸n obtenida se realiz贸 con la metodolog铆a cuestionario SERVQUAL, empleando como t茅cnica la estad铆stica descriptiva mediante los programas Microsoft Excel y el IBM SPPS, tal como lo empleado por <ref type="bibr" target="#b22">[23]</ref>, el cual estableci贸 el mismo dise帽o de investigaci贸n experimental, as铆 como de emplear un an谩lisis estad铆stico descriptico. Teniendo como resultado la aceptaci贸n de la hip贸tesis alternativa, de que la: variable gesti贸n por procesos si influye en la variable calidad de servicio.</p><p>En el presente trabajo se obtuvo un incremento de 12% en la calidad de servicio tras aplicar las mejoras en los procesos. Similar resultado obtuvo <ref type="bibr" target="#b23">[24]</ref>, quien determino como objetivo mejorar el servicio al cliente mediante el desarrollo de modelos de gesti贸n de procesos. Por tal raz贸n las empresas hoy en d铆a buscan proporcionar una atenci贸n 贸ptima para permanecer con la preferencia de los clientes como lo sustenta <ref type="bibr" target="#b18">[19]</ref>, al que lo denominan satisfacci贸n del cliente. Por otra parte <ref type="bibr" target="#b19">[20]</ref>, expresa que la satisfacci贸n es de suma importancia para valorar un servicio, representando la oportunidad para impulsar la competitividad a trav茅s de la conexi贸n entre producto o servicio.</p><p>La implementaci贸n de la Gesti贸n por procesos influye significativamente en la Calidad del servicio del restaurante en estudio, demostrado con la prueba de Wilcoxon (p=0.000&lt;0.05). La calidad y productividad en las empresas PYME es altamente positiva en su influencia de las variables en cuesti贸n, as铆 como tambi茅n los autores <ref type="bibr" target="#b24">[25]</ref>, quienes determinaron que la relaci贸n de Pearson es de 0.775 por lo que llegaron a la conclusi贸n de que, si existe una relaci贸n altamente positiva entre la gesti贸n de procesos y productividad, al igual que las empresas del rubro gastron贸mico.</p><p>La realizaci贸n de la gesti贸n de procesos en la empresa "Samurai" fue de 66.17% lo cual indicaba que se encontraba en un nivel apropiado, sin embargo, esto se mejor贸 gracias a al planteamiento de una mejora en su gesti贸n aumentando as铆 este porcentaje hasta un 82.94%, al igual que <ref type="bibr" target="#b25">[26]</ref>, quienes tambi茅n mejoraron gracias a una buena gesti贸n de procesos el grado de realizaci贸n pasando de 63% al 79%, dando as铆 una relaci贸n directamente proporcional entre que a una mejor gesti贸n de procesos puede mejorar el grado de realizaci贸n.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>V. CONCLUSIONES</head><p>Se determin贸 que la Gesti贸n de Procesos influye significativamente en la Calidad de servicio del Restaurante Samurai, demostrado con la prueba de hip贸tesis de Wilcoxon, (p=0.000&lt;0.05). Se mejor贸 la satisfacci贸n del cliente en 12%, </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Prueba de rangos con signo de Wilcoxon</head><p>Con Gesti贸n de procesos -Sin Gesti贸n de procesos el grado de realizaci贸n del proceso de atenci贸n al cliente en un 30.77%, el grado de realizaci贸n del proceso de producci贸n en un 5%, el grado de realizaci贸n del proceso de cobranza en un 6.94%, el grado de realizaci贸n del proceso de almac茅n en un 54.08%. Disminuy贸 el tiempo del proceso de atenci贸n al cliente en un -12.48%, el tiempo del proceso de producci贸n en un -13.55% y el tiempo del proceso de cobranza en un -16.57%. Se realiz贸 un diagn贸stico situacional del restaurante para determinar la l铆nea base a partir de la cual se realizaron los ajustes necesarios en los procesos operativos. El nivel general de an谩lisis de gesti贸n del proceso pre test era del 66.17 %, los procesos atenci贸n al cliente con un 66.67% de realizaci贸n, proceso de producci贸n con un 71.43% de realizaci贸n, proceso de cobranza con un 72.73% de realizaci贸n y el proceso de almac茅n con un 53.85% de realizaci贸n. El nivel de satisfacci贸n en cuanto a calidad de atenci贸n al cliente fue de 58.40%, siendo las principales causas de insatisfacci贸n, la mala gesti贸n de procesos, falta de informaci贸n de registro, retrasos en la atenci贸n al cliente, personal poco capacitado, demoras en la emisi贸n de comprobantes de pago, entre otras cosas.</p><p>Se dise帽贸 un modelo de Gesti贸n por procesos, inventari谩ndose las operaciones post test, se documentaron y diagramaron los procesos operativos con sus fichas e indicadores ToBe. Se implementaron los formatos para cada uno de ellos, as铆 como los formatos correspondientes para los procesos.</p><p>Se implement贸 un modelo de Gesti贸n por procesos y los indicadores del post test demuestran en el resultado un grado de realizaci贸n general de 82.94%, siendo el grado de cumplimiento del proceso de atenci贸n al cliente, producci贸n, cobranza y almac茅n de 92.31%, 75.00%, 77.78%, 86.67% respectivamente.</p><p>Se evalu贸 el impacto econ贸mico y la viabilidad del proyecto se concluye a partir de la implementaci贸n de la gesti贸n por procesos, con una inversi贸n de S/. 9 515, un VAN de S/. 14254, una TIR de 71.09%, con un 铆ndice B/C de 1.84.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>REFERENCIAS</head></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>Fig. 2 :</head><label>2</label><figDesc>Fig. 2: Diagrama de Ishikawa</figDesc><graphic coords="5,60.70,334.55,504.35,327.75" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>Fig. 1</head><label>1</label><figDesc>Fig. 1 Modelo de Implementaci贸n de Gesti贸n por Procesos</figDesc><graphic coords="5,60.55,55.50,504.50,258.00" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head>Fig. 3</head><label>3</label><figDesc>Fig. 3 To Be del proceso de Gesti贸n de atenci贸n al cliente</figDesc><graphic coords="7,80.60,347.50,455.90,302.95" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="8,68.60,325.65,501.45,210.05" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="8,68.60,65.25,499.55,243.65" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="9,44.30,54.00,520.10,289.80" type="bitmap" /></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="21" xml:id="foot_0"><p>st LACCEI International Multi-Conference for Engineering, Education, and Technology: "Leadership in Education and Innovation in Engineering in the Framework of Global Transformations: Integration and Alliances for Integral Development", Hybrid Event, Buenos Aires -ARGENTINA, July 17 -21, 2023.</p></note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Principales causas del fracaso de las empresas en crecimiento y c贸mo elegir el mejor ERP para PyMEs</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Castro</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://blog.corponet.com/principales-causas-del-fracaso-de-las-empresas-en-crecimiento" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">CorpoNet</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018">2018</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Principales causas del fracaso de las empresas en crecimiento</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Castro</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://blog.corponet.com/principales-causas-del-fracaso-de-las-empresas-en-crecimiento" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">CorpoNet</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018">2018</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">I</forename><surname>Rodr铆guez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Alpuin</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://www2.deloitte.com/content/dam/Deloitte/uy/Documents/strategy/Gesti%C3%B3" />
		<title level="m">La Gesti贸n por Procesos en las Organizaciones. Deloitte</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2014">2014</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>n%20por%20procesos%20para%20web.pdf</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ideas para mejorar la tienda de ferreter铆a y bricolaje</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Valls</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://issuu.com/cdecomunicacion-digital/docs/1ferreteria_65" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Cuadernos profesionales de ferreter铆a y bricolaje</title>
		<idno type="ISSN">2172-881</idno>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">65</biblScope>
			<date type="published" when="2020">2020</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">El que no innova tiende a desaparecer</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Mart铆nez</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://issuu.com/axiomaweb/docs/fr_59_baja" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2017">2017</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Procedimiento para la gesti贸n por procesos: m茅todos y herramientas de apoyo. Revista chilena de ingenier铆a</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Medina</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Nogueira</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Hern谩ndez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Comas</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://scielo.conicyt.cl/pdf/ingeniare/v27n2/0718-3305-ingeniare-27-02-00328.pdf" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2019">2019</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Matadamas</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>P茅rez</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Gesti贸n por procesos</title>
		<meeting><address><addrLine>Madrid</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>ESIC</publisher>
			<date type="published" when="2012">2012</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Quinta edici贸n ed.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">La gesti贸n por procesos: un enfoque de gesti贸n eficiente</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Mallar</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://www.redalyc.org/pdf/3579/357935475004.pdf" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2011">2011</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Exploring the relationship between business process improvement and employees behavior</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Bakotic</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Krnic</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://www.researchgate.net/publication/320173842_Exploring_the_relationship_between_business_process_improvement_and_employees%2" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of Organizational Change Management</title>
		<idno type="ISSN">1758-7816</idno>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">30</biblScope>
			<date type="published" when="2017">2017</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Introducci贸n a los procesos de calidad</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">I</forename><surname>Cant贸n</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://revistas.uam.es/reice/article/view/4723/5157" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Revista Iberoamericana sobre Calidad, Eficacia y Cambio en Educaci贸n</title>
		<idno type="ISSN">1696- 4713</idno>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">8</biblScope>
			<date type="published" when="2010">2010</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Moliner</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Coll</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://nae.global/es/ventajas-de-la-gestion-por-procesos/" />
		<title level="m">Ventajas de la gesti贸n por procesos. Nae Global</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Evaluating the Performance of State University, National Important Institute and Private Deemed Universities in Chennai (India) by using Data Envelopment Analysis</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Pranesh</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Rajan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Navas</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://www.researchgate.net/publication/289722038_Evaluating_the_Performance_of_State_University_National_Important_Institute_and_Private_Deemed_Universities_in_Chennai_India_by_using_Data_Envelopment_Analysis" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lecture notes in engineering and computer science</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2013">2013</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName><forename type="first">E</forename><surname>Montalb谩n</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">E</forename><surname>Arenas</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Talavera</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Maga帽a</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://www.ecorfan.org/bolivia/researchjournals/Aplicaciones_de_la_Ingenieria" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2015">2015</date>
			<biblScope unit="page" from="2410" to="3454" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Revista%20Aplicaciones%20de%20la%20Ingenieria %20V2%20N5_2.pdf ISSN</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Zapata</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Ciclo de la calidad PHVA</title>
		<meeting><address><addrLine>Colombia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Ingenio</publisher>
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ra ed.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><surname>Hevia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Aziz</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="http://redlab.lidereseducativos.cl/wp-content/uploads/2019/06/Formulaci%C3%B3n-y-ejemplos-de-indicadores.pdf" />
		<title level="m">Indicador. Lideres educativos</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2019">2019</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<author>
			<persName><surname>Seslab</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="http://seslab.org/fotovoltaico/322_diagrama_de_ishikawa.html" />
		<title level="m">Diagrama de Ishikawa</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">驴Cu谩nta raz贸n tiene el cliente?: Manual pr谩ctico de servicio al cliente</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">E</forename><surname>Solano</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2017">2017</date>
			<publisher>EJ BLACK</publisher>
			<pubPlace>Madrid</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Importancia de la calidad del servicio al cliente para el funcionamiento de las empresas. El Buz贸n de Pacioli</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">G</forename><surname>Sol贸rzano</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Aceves</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://www.itson.mx/publicaciones/pacioli/Documents/no82/Pacioli-82.pdfISSN" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2013">2013</date>
			<biblScope unit="page" from="1870" to="5839" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Services Marketing Integrating Customer Focus Across The Firm</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">V</forename><surname>Zeithaml</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Bitner</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Gremler</surname></persName>
		</author>
		<idno>978-0-07- 811210-2</idno>
		<ptr target="https://strathprints.strath.ac.uk/55663/ISBN" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2017">2017</date>
			<publisher>Mc Graw Hill Education</publisher>
			<pubPlace>New York</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Principios de administraci贸n financiera</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Gitman</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Zutter</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Ciudad de</title>
		<meeting><address><addrLine>M茅xico</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Pearson</publisher>
			<date type="published" when="2017">2017</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Riveros</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Sistema de gesti贸n de la calidad del servicio. Sea l铆der en mercados altamente competitivos. 3ra Edici贸n. ECOE Ediciones</title>
		<meeting><address><addrLine>Bogot谩, Colombia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2007">2007</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Delgado</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><surname>Calsina</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.15381/idata.v22i2.15568</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.15381/idata.v22i2.15568" />
		<title level="m">Modelo de gesti贸n por procesos para mejorar el desempe帽o en el 谩rea Agri-Food. Industrial Data</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2020">2020</date>
			<biblScope unit="volume">22</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="173" to="184" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Modelo de gesti贸n por procesos y mejoramiento de la atenci贸n al cliente</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><surname>Ortiz</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="http://repositorio.puce.edu.ec/handle/22000/14871" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Pontificia Universidad Cat贸lica del Ecuador</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018">2018</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">La gesti贸n de procesos y su relaci贸n con la productividad laboral en el sector de helader铆as del Cercado</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">I</forename><surname>Alccamari</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Cuba</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://repositorio.utp.edu.pe/bitstream/handle/20.500.12867/2332/" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Arequipa. Repositorio UTP</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018">2018</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ibet% 20Alccamari_Paola%20Cuba_Tesis_Titulo%20Profesional_2019.pdf?se quence=1&amp;isAllowed=y</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Gesti贸n por procesos y rentabilidad de las empresas del sector gastron贸mico</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Cueto</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Cruz</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://repositorio.utp.edu.pe/bitstream/handle/20.500.12867/4247/Leyla_Cueto_Martin_Cruz_Trabajo_de_Investigacion_2019.pdf?sequence=1&amp;isAllowed=y" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Repositorio UTP</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2019">2019</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
