<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.8.1" ident="GROBID" when="2025-10-14T18:18+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>J'aimerais tout d'abord remercier les membres du jury qui m'ont fait l'honneur de participer à l'examen de ce travail.</p><p>Je remercie Mme. Mireille Bayart, Professeur à l'Université de Lille, pour avoir accepté de rapporter sur ce travail de thèse et de l'avoir examiné minutieusement.</p><p>Je remercie M. Kamal Medjaher, Professeur à l'Ecole Nationale d'Ingénieurs de Tarbes, pour avoir accepté de rapporter sur ce manuscrit et pour ses remarques constructives.</p><p>J'adresse mes remerciements à M. Ghaled Hoblos, MdC, HDR à ESIGELEC, Rouen pour sa participation au jury, ses remarques pertinentes et son regard critique pour ce travail.</p><p>Je remercie vivement M. Taha Boukhobza, Professeur à l'Université de Lorraine, pour sa disponibilité et pour avoir été un excellent tuteur pendant ma période d'ATER à l'IUT Nancy-Brabois.</p><p>Je tiens à exprimer ma gratitude à mes directeurs de thèse, M. Frédéric Hamelin et M. Christophe Aubrun, Professeurs à l'Université de Lorraine, pour leurs directives scientifiques, leurs implication émotionnelle et relationnelle, de m'avoir également supporté tout au long de cette thèse.</p><p>Je tiens également à remercier Armand Schauder, Thomas Desclozeaux, Erdogan Tastan, Frédéric Schnee et Anne-Marie Bresch pour leur accueil chaleureux chez Lilly France, leur professionnalisme et leur soutien indéfectible. Je remercie également Fulvio Rovetta pour les bons moments qu'on a passés ensemble à travailler, à échanger et surtout à rigoler.</p><p>Merci à Frédéric pour sa bonne humeur en toute circonstance (Restes comme ça) ! ! Un grand merci à l'aimable Sabine pour sa disponibilité à résoudre tous nos problèmes administratifs et bien sûr pour son esprit joyeux et bienveillant. Merci à mes amis, Abderrahmane, Hassan, Yacine, Krishnan, Florian et sa femme.</p><p>Je tiens à remercier vivement mes parents Abdellah et Amina, ma grande et adorable soeur Nadia et, également mon grand et admirable frère Nissane pour leurs amour, encouragement, soutien, etc. Je remercie toute ma famille pour m'avoir soutenue depuis mes premiers pas jusqu'à l'obtention du doctorat.</p><p>Je remercie également M. Mounir Rifi, Professeur à l'Université Hassan II de Casablanca pour son professionnalisme, son amabilité et surtout, pour sa grande humilité et un savoir-être extraordinaire.</p><p>Enfin, la dernière mais pas la moindre, Manal. Un grand merci pour tout ce qu'elle a fait pour moi, ses encouragements, son soutien et ses interminables relectures du manuscrit tout au long de la thèse et surtout d'avoir supporté mes moments difficiles.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Table des matières</head><p>Abréviations venant d'un fonctionnement nominal. Ces indicateurs permettent en général, de déterminer des symptômes amenant alors la détection et l'isolation des défauts du système. Le modèle de causalité utilisé pour le diagnostic permet de détecter le défaut ainsi que son impact sur les sous-systèmes dont les performances sont associées aux indicateurs de performances. Un des avantages majeurs de l'utilisation d'un tel modèle, combiné aux tests statistiques appropriés, est la possibilité d'identifier la ou les cause(s) candidate(s) du défaut en ligne, d'isoler le ou les sous-système(s) en défaut et en déduire une stratégie de tolérance aux pannes ou le cas échéant, établir un plan de maintenance en concordance avec la stratégie d'optimisation de la production. La phase de détection et de localisation des défauts est certes nécessaire mais insuffisante pour garantir la sûreté de fonctionnement du système. Il est donc nécessaire de considérer une seconde phase de tolérance aux défauts dans le but de garantir un fonctionnement acceptable en cas d'occurrence de défauts. Le modèle de causalité permettra, suivant une stratégie d'accommodation ou de reconfiguration par gestion de références, d'évaluer d'abord les possibilités d'accommodation aux défauts et ensuite d'optimiser les consignes des sous-systèmes afin d'atteindre les performances spécifiées en cas d'occurrence d'un ou plusieurs défauts.</p><p>Ce manuscrit s'articule autour de 3 principaux chapitres :</p><p>Le premier chapitre est dédié à la présentation du projet PAPYRUS. Les différents membres du consortium se sont fixés pour objectif de développer des approches de modélisation, de diagnostic, de reconfiguration et de stratégies de maintenance adaptées aux types de systèmes étudiés.</p><p>Ce premier chapitre présente également les différentes implications de chaque partenaire dans ce projet de façon non exhaustive, ceci afin de présenter de façon cohérente les différents lots de travail et leurs interconnexions.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>À ceux que j'aime, À mes parents, Source de ma joie, secret de ma force et essence de mon existence ;</p><p>À Nadia et Nissane, Exemples de persévérance, de courage et de générosité ;</p><p>À ma femme, Sans parler, elle me comprend.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Introduction générale</head><p>De nos jours, l'industrie joue un rôle majeur dans l'économie européenne nécessitant de ce fait un renouveau constant de ses outils de production. Cependant, cette modernisation liée à l'utilisation de nouvelles technologies, qui a certes pour objectif d'améliorer durablement la qualité des produits, rend les systèmes de plus en plus complexes et sophistiqués.</p><p>De plus, un système de production est contraint de produire différents types de recettes (produits) afin de satisfaire les besoins des différents clients. Ceci mène bien souvent vers un système de production de grande dimension induisant un niveau de complexité supplémentaire. Ces aspects rendent le système vulnérable aux défauts ce qui nécessite inéluctablement la mise en oeuvre d'outils de diagnostic dont le rôle est de satisfaire une demande accrue de fiabilité, de disponibilité et de sécurité du système en question.</p><p>Ce travail de thèse s'inscrit dans le cadre d'un projet européen : projet PAPYRUS développé afin de répondre aux problématiques liées au développement de nouvelles méthodes de modélisation, de diagnostic et de commandes tolérantes aux défauts.</p><p>Les notions de diagnostic et de tolérance aux défauts développées dans le projet PA-PYRUS, que nous détaillerons plus tard, se basent sur une étape préliminaire et nécessaire qui est la modélisation du système, c'est à dire l'obtention d'une représentation mathématique de la structure et du comportement du système. Cependant, l'obtention d'un modèle mathématique précis est une étape fastidieuse compte tenu des phénomènes physiques souvent complexes intervenant au sein des systèmes. Le problème principal peut être relaxé 10 Introduction générale en envisageant l'utilisation d'un modèle simple du système mais suffisamment précis pour décrire sa structure et son comportement.</p><p>L'obtention d'un modèle graphique exhibant les liens de causalité entre les variables du système à partir des grandeurs mesurées est l'une des tâches du projet PAPYRUS. Le modèle de causalité ainsi obtenu représente la topologie du système.</p><p>De nombreuses méthodes ont été développées pour établir les relations entre les variables du système. <ref type="bibr" target="#b37">Granger (1988)</ref> s'appuie sur la définition des relations de causalité entre les variables. <ref type="bibr">Dans Faghraoui et al. (2012)</ref>, les liens sont déterminés à partir du calcul d'un coefficient d'inter-covariance. Enfin, nous citons les travaux majeurs <ref type="bibr">de Schreiber (2000)</ref> qui proposent de mettre en évidence les liens structurels à partir du transfert d'entropie entre les différentes variables.</p><p>Deux types de modélisation d'un système sont considérés dans notre étude. Le premier type de modélisation est basé sur un modèle de causalité représentant les liens de causalité entre des indicateurs de performances du système de production. Ces indicateurs sont hiérarchisés principalement en deux niveaux : le haut et le bas niveau. Le haut niveau est constitué d'indicateurs de performances clés économiques, de qualité et de disponibilité du système. Le bas niveau est constitué d'indicateurs de performances locaux caractérisant le fonctionnement de chaque sous-système. Le modèle obtenu représente ainsi les interconnexions entre les différentes entités du système qui ont un impact sur ces indicateurs de performances clés. Ce modèle peut donc être dédié à la phase de diagnostic du système.</p><p>Le second type de modélisation exhibe les interconnexions entre les différentes variables mesurées du système. Elles correspondent aux variables de commande (consignes) et aux variables de sortie régulées. Ce modèle ainsi obtenu est utilisé à des fins de reconfiguration.</p><p>Le but du diagnostic de défauts dans un système, à l'instar du domaine médical, consiste à évaluer le système en comparant ses données courantes mesurées aux données pro-</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Introduction générale</head><p>Le deuxième chapitre est composé de deux parties principales. La première partie est consacrée aux méthodes de modélisation de causalité des systèmes. Plus précisément, les méthodes basées sur le modèle et celles basées sur les données. Pour les méthodes basées sur le modèle, un état de l'art a été établi ainsi qu'une présentation des systèmes structurés usuellement utilisés dans l'étude des propriétés structurelles comme l'observabilité, la commandabilité, la diagnosticabilité, etc. Un exemple d'illustration est fourni afin de comprendre l'outil d'analyse graphique utilisé. Pour les méthodes basées sur les données, trois principales méthodes sont présentées. Il s'agit de l'inter-corrélation, la causalité de Granger et le transfert d'entropie. Un exemple d'illustration est également présenté pour chacune de ces méthodes.</p><p>Le modèle de causalité établi à partir de ces méthodes permet la détection des défauts pour les systèmes étudiés à partir d'un test d'hypothèses séquentiel. Ainsi, en l'occurrence d'un défaut, une procédure d'analyse des causes est établie afin de définir l'ensemble des chemins de propagation du défaut à travers le système.</p><p>Dans le troisième chapitre, nous nous intéressons aux systèmes tolérants aux défauts.</p><p>Nous présentons, en premier lieu, la topologie du système qui est basée sur une matrice d'adjacence associée à un graphe de causalité orienté. Ce graphe est ensuite réorganisé pour représenter la structure des différentes boucles de régulation du système. Après avoir représenté graphiquement cette structure des boucles de régulation, une stratégie de sélection des consignes exogènes est effectuée en utilisant le diagramme de Hasse.</p><p>L'ajustement des consignes exogènes sélectionnées doit permettre de compenser l'effet du défaut survenu au niveau d'une des boucles de régulation. Cette stratégie d'ajustement des consignes repose sur une méthode d'apprentissage itératif permettant de s'affranchir de la méconnaissance de l'amplitude du défaut. Un cas d'étude d'un système de chauffage-mixage est présenté en dernière partie de ce chapitre.</p><p>Enfin, un ensemble de conclusions permettent de faire la synthèse des différentes méthodes présentées dans ce manuscrit. L'identification des limites de ce travail permet de proposer des perspectives et de nouvelles idées pour les futurs travaux. Afin de limiter l'impact de cette récession, les industriels ont concentré leurs efforts sur l'amélioration continue de la rentabilité "économique" en optimisant la production qui est contrainte par divers besoins et exigences en termes de Coût-Qualité-Délai (CQD).</p><note type="other">13</note><p>La réponse aux exigences des utilisateurs finaux pousse, par le biais du triplet CQD, les industriels à améliorer et à rechercher de nouveaux concepts de gestion globale et à intégrer des procédés de production souvent complexes et de grande dimension. Cela, ouvre ainsi de nouvelles opportunités de recherche et de développement dans le domaine de l'automatique dont l'objectif est d'augmenter la sûreté de fonctionnement des systèmes et ainsi accroître son rendement économique.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>16</head><p>Chapitre 1 : Projet PAPYRUS Les systèmes complexes sont composés de multiples briques techniques et technologiques en interaction éventuelle avec des opérateurs ou des utilisateurs. Ces systèmes prennent en compte de nombreuses informations pour réaliser une opération complexe de façon plus ou moins automatique. La complexité des systèmes est généralement transparente pour l'utilisateur final, mais ses défaillances peuvent avoir de lourdes conséquences humaines, sociales ou économiques. La conception et le fonctionnement des sous-systèmes qui composent le système complexe font intervenir différents corps de métiers qu'aucun d'entre eux ne pourrait appréhender dans son ensemble <ref type="bibr" target="#b59">Murthy and Krishnamurthy (2009)</ref>.</p><p>Lors de la phase de conception d'un système complexe, son architecture doit être adaptée à la fonction recherchée et au degré de fiabilité et de sûreté nécessaire (y compris par l'introduction de redondances). De plus, la diversité des technologies et des compétences mises en oeuvre doit être prise en compte dès la phase de conception, ce qui suppose des outils génériques assurant les liens entre plusieurs de ces technologies et/ou de ces compétences ainsi que des modélisations multi-domaines du même système.</p><p>Un système complexe de grande dimension peut être aussi caractérisé par un large nombre de variables (latentes, mesurables), de non linéarités et d'incertitudes. La décomposition en sous-systèmes plus petits, qui peut être organisé sous une forme hiérarchique, rend la gestion du système plus facile. Cependant, il est nécessaire de mettre en oeuvre les mécanismes de décentralisation et de coordination efficaces assurant un fonctionnement homogène de l'ensemble des sous-systèmes en interaction et donc assurer le bon fonctionnement du système. La décomposition de ce type de systèmes nécessite souvent l'utilisation de nouvelles approches adaptées. De nouvelles méthodes de modélisation, de diagnostic et de tolérance aux défauts, dont quelques travaux sont cités dans les prochains chapitres, sont présentées en cohérence avec les objectifs du projet PAPYRUS. Chapitre 1 : Projet PAPYRUS actions à mettre en oeuvre vont de simples opérations de maintenance à des reconfigurations des systèmes de contrôle. Il sera alors possible d'améliorer ou de stabiliser l'état d'une usine pour un surcoût minime voire nul. Ce nouveau système de gestion des actifs du procédé pour les usines industrielles (PAM : Plant Asset Management) est testé sur une machine à carton dans une papèterie Finlandaise détenue par Stora Enso. Ce nouveau système devrait permettre de faire fonctionner l'usine en utilisant une maintenance plus efficace.</p><p>La structure du système de gestion des actifs du procédé est détaillée dans la section suivante.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.2">Architecture et concept de la plateforme PAPYRUS</head><p>L'évolution des technologies de communication a eu une forte influence sur l'évolution de la structure des systèmes industriels automatisés. Jusqu'à maintenant, le concept Computer Integrated Manufacturing (CIM) permet de décrire l'architecture des systèmes d'automatisation industriels. Dans cette structure pyramidale (hiérarchique), les niveaux de fonctionnalité sont identifiés de façon à ce que chaque dispositif soit conçu pour une tâche spécifique. Des réseaux spécifiques à chaque niveau de la pyramide sont utilisés pour connecter entre eux des composants du même niveau. Cependant, les dispositifs ont récemment évolué et ils commencent à inclure plus d'une fonction, ou d'un module, ce qui augmente le niveau d'intelligence de l'équipement.</p><p>Dans le cadre de la surveillance et du diagnostic des systèmes, les PAM (Plant Asset Management) permettent d'assurer des tâches élémentaires de diagnostic et d'aide à la maintenance au niveau des équipements de terrain. Ils restent insuffisants pour assurer un niveau de sûreté de fonctionnement acceptable. Ainsi, une dégradation de la qualité, pendant une longue période de production ou un arrêt de la production, peut entrainer des pertes économiques importantes. Il est donc nécessaire de mettre en oeuvre une architecture tenant en compte l'ensemble des informations issues des modules de diagnostic, des objectifs économiques et des exigences des parties prenantes afin d'entreprendre le plus rapidement possible, des actions correctives adéquates pouvant accroitre la disponibilité du système, et    Cette étape de la modélisation causale fait l'objet de nombreuses recherches. Plus particulièrement, dans le cadre des réseaux Bayésiens, on peut citer les travaux de Heckerman (1995); <ref type="bibr" target="#b56">Meek (1996)</ref>; <ref type="bibr" target="#b65">Pearl (2000)</ref>; <ref type="bibr" target="#b31">Friedman et al. (1999)</ref> ; en plus des graphes de causalité <ref type="bibr">de Silva et al. (2006)</ref>; <ref type="bibr" target="#b44">Kalisch et al. (2005)</ref>; <ref type="bibr" target="#b18">Chu and Glymour (2006)</ref>; <ref type="bibr" target="#b58">Moneta and Spirtes (2006)</ref>. Les graphes orientés signés ont également été reconnus comme des outils Chapitre 2 : Diagnostic des systèmes complexes par approche graphique appropriés afin d'étudier des problèmes de sûreté de fonctionnement des systèmes complexes <ref type="bibr" target="#b51">Lü and Wang (2007)</ref>; <ref type="bibr" target="#b65">Pearl (2000)</ref>; Ram <ref type="bibr" target="#b69">Maurya et al. (2004)</ref>; <ref type="bibr" target="#b53">Maurya et al. (2007);</ref><ref type="bibr" target="#b34">GAO et al. (2010)</ref>; <ref type="bibr" target="#b54">Maurya et al. (2006)</ref> .</p><p>Dans de nombreux systèmes industriels, la plupart des données disponibles sont des mesures temporelles. Ces informations temporelles sont souvent descriptives de la structure causale entre les variables du système. Différents travaux sont dédiés à la modélisation causale utilisant ces données temporelles <ref type="bibr" target="#b18">Chu and Glymour (2006)</ref>; <ref type="bibr" target="#b25">Eichler (2013)</ref> .</p><p>La causalité est une notion difficile à définir. Elle a été étudiée dans de nombreuses et différentes disciplines, y compris la physique, la philosophie, les statistiques et l'informatique. L'aspect temporel est généralement une partie essentielle de notre compréhension intuitive de la causalité, car on juge souvent nécessaire que la cause doit avoir existé dans le temps avant l'effet.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2">Diagnosticabilité du système à base de modèles structurés</head><p>Dans cette partie, nous allons tout d'abord présenter un outil graphique permettant de matérialiser les liens entre les variables d'un système. Des approches d'analyse de propriétés structurelles sont ensuite présentées. L'accent est mis sur les propriétés structurelles utiles au diagnostic de défauts.  donc des paramètres λ i correspondant aux liens de causalité. La présence de "0" traduit l'absence de lien de causalité. Le modèle de l'équation (2.1) est alors récrit comme suit : </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.1">Modélisation par graphe orienté</head><formula xml:id="formula_0">(t) = x 1 (t), . . . , x n (t) ∈ R n , u(t) = u 1 (t), . . . , u m (t) ∈ R m , y(t) = y 1 (t), . . . , y p (t) ∈ R p et f (t) = f 1 (t), . . . , f r (t) ∈ R r . Le modèle correspond à la forme suivante :    ẋ(t) = Ax(t) + Bu(t) + Ef (t) y(t) = Cx(t) + Du(t)</formula><formula xml:id="formula_1">   ẋ(t) = A λ x(t) + B λ u(t) + E λ f (t) y(t) = C λ x(t) + D λ u(t) (2.2)</formula><formula xml:id="formula_2">A arcs = {(x j , x i )|A(i, j) = 0}, B arcs = {(u j , x i )|B(i, j) = 0}, E arcs = {(f j , x i )|E(i, j) = 0}, C arcs = {(x j , y i )|C(i, j) = 0} et D arcs = {(u j , y i )|D(i, j) = 0}.</formula><p>À partir de cette représentation graphique, il est possible d'évaluer la validité de certaines propriétés dites structurelles telles que l'observabilité, la commandabilité ou la diagnosticabilité/tolérance aux défauts structurelles. Cette évaluation dépend de certains critères graphiques basés sur l'existence ou pas de chemins, de cycles, etc.</p><p>Exemple 1 Soit le système hydraulique représenté à la Figure <ref type="figure" target="#fig_2">2</ref>.1.</p><p>Ce système est composé de deux cuves. Ces cuves sont alimentés par deux débits d'eau extérieurs q 1 et q 2 à une température T 0 . T i , N i et A i correspondent respectivement à la température, le niveau et la section des deux cuves. La température de la première cuve est commandée par une résistance de chauffe H.</p><p>Ce système correspond aux équations (2.3) où C 1 et C 2 correspondent aux capacités calorifiques des deux cuves. </p><formula xml:id="formula_3">                 A 1 Ṅ1 (t) = -q 3 (t) + q 1 (t)</formula><p>A 2 Ṅ2 (t) = q 3 (t) -q 4 (t) + q 2 (t)</p><formula xml:id="formula_4">C 1 Ṫ1 (t) = q 1 (t)T 0 -q 3 (t)T 1 (t) + H(t) C 2 Ṫ2 (t) = q 3 (t)T 1 (t) + q 2 (t)T 0 -q 4 (t)T 2 (t) (2.3)</formula><p>Soient deux défauts actionneurs f 1 et f 2 au niveau de la pompe p 1 et de la résistance de chauffe H. Pour ce système, nous considérons que le défaut f 1 affecte le niveau N 1 de la cuve 1 et, f 2 affecte la température T 1 de la cuve 1.</p><p>Après la linéarisation de ce système autour d'un point de fonctionnement, nous obtenons le modèle linéaire de la forme (2.2)</p><formula xml:id="formula_5">avec x = x 1 , x 2 , x 3 , x 4 T = N 1 , N 2 , T 1 , T 2 T , u = u 1 , u 2 , u 3 T = q 1 , q 2 , H T , f = f 1 , f 2 T et y = y 1 , y 2 T = N 2 , T 2 T .</formula><p>Les matrices correspondant à ce système structuré sont données par :</p><p>Chapitre 2 : Diagnostic des systèmes complexes par approche graphique</p><formula xml:id="formula_6">A λ =          λ 1 0 0 0 λ 2 λ 3 0 0 0 0 λ 4 0 0 0 λ 5 λ 6          ; B λ =          λ 7 0 0 0 λ 8 0 λ 9 0 λ 10 0 λ 11 0          ; C λ =   0 λ 12 0 0 0 0 0 λ 13   ; E λ =          λ 14 0 0 0 0 λ 15 0 0          et D λ =   0 0 0 0 0 0   .</formula><p>Le graphe orienté représentant ce système est donné à la Figure <ref type="figure" target="#fig_2">2</ref>.2. Dans un graphe orienté G(V, E) :</p><formula xml:id="formula_7">• Un chemin p qui couvre les sommets v r 0 , . . . , v r i est noté p = v r 0 → v r 1 . . . → v r i où pour j = 0, 1, . . . i -1, (v r j , v r j+1 ) ∈ E.</formula><p>• Des chemins sont disjoints s'ils n'ont aucun sommet commun.</p><p>• Un ensemble de</p><formula xml:id="formula_8">k chemins disjoints V 1 -V 2 forme un lien V 1 -V 2 .</formula><p>Les liens consistant en un nombre maximal de chemins sont dits liens maximaux. La taille d'un lien est le nombre de ses chemins.</p><p>• ρ (V 1 , V 2 ) représente le nombre de chemins dans un lien V 1 -V 2 maximal ou autrement dit le nombre maximal de chemins disjoints partant de </p><formula xml:id="formula_9">V 1 et arrivant à V 2 . ρ (V 1 , V 2 ) est appelé la taille du lien V 1 -V 2 . • Soit un ensemble V 1 . card(V 1 ) représente la cardinalité de V 1 i.e.</formula></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.2">Diagnosticabilité structurelle</head><p>Afin de maximiser les fonctionnalités opérationnelles, l'efficacité de la mission ainsi que d'assurer un niveau de sécurité et de sûreté de fonctionnement de tout système, il est nécessaire que les défauts soient détectés aussi vite que possible après leur apparition.</p><p>Ainsi, la capacité d'un système à détecter et à localiser un défaut, dite diagnosticabilité, est une étape fondamentale dans l'étude d'un système <ref type="bibr" target="#b19">Cocquempot (2004)</ref>; <ref type="bibr" target="#b30">Franck (1990)</ref>; <ref type="bibr" target="#b24">Dustegor et al. (2004)</ref>; <ref type="bibr" target="#b96">Zhang and Jiang (2006)</ref> .</p><p>Afin de présenter différents travaux relatifs à la diagnosticabilité des systèmes structurés, nous considérons un résidu conçu en utilisant un ensemble de r observateurs selon le schéma d'observateur présenté dans <ref type="bibr" target="#b16">Chen and Patton (1999)</ref>. Chaque résidu est conçu pour être sensible à un défaut unique tout en restant insensible aux autres défauts.</p><p>Pour un système de la forme 2.1 et dans le même esprit que <ref type="bibr" target="#b20">Commault et al. (2008)</ref>, le i ème des r observateurs est défini comme suit :</p><formula xml:id="formula_10">˙ x i (t) = A x i (t) + K i y(t) -C x i (t)</formula><p>avec x i (t) ∈ R n l'état du i ème observateur et K i le gain de cet observateur tel que x i (t) converge asymptotiquement vers x(t) quand f (t) = 0. Ainsi, un vecteur de résidu noté ρ(t) est généré par : </p><formula xml:id="formula_11">ρ i (t) = Q i y(t) -C x i (t) , pour i = 1, . . . ,</formula><formula xml:id="formula_12">         t 11 (s) 0 . . . 0 0 t 22 (s) . . . 0 • • • • • • . . . • • • 0 0 . . . t rr (s)          où t ii (s) = 0 pour i = 1, 2, . . . , r.</formula><p>Cette structure diagonale nous permet de détecter les défauts simultanément. Les conditions graphiques de solvabilité de ce problème sont détaillées dans le paragraphe suivant. Ces conditions expriment notamment la nécessité d'avoir un nombre suffisant de sorties y i pour permettre la détection et la localisation des défauts.</p><p>En utilisant l'approche graphique, le problème de détection et de localisation des défauts peut être résolu selon le Théorème 1 proposé dans <ref type="bibr" target="#b21">Commault et al. (2002)</ref>.   Pour ces défauts dits structurels, l'analyse de la détection et de la localisation des défauts peut être effectuée de la même façon que dans l'exemple 2. </p><formula xml:id="formula_13">f 1 -→ x 1 -→ x 2 -→ y 1 et f 2 -→ x 3 -→ x 4 -→</formula></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.2.3">Conclusion</head><formula xml:id="formula_14">(k) ∈ R et y(k) ∈ R avec k = 1, . . . , n.</formula><p>Ces séries peuvent être retardées l'une de l'autre par un retard constant h.</p><p>En déterminant la valeur maximale de l'inter-corrélation entre les deux séries temporelles qui se manifeste théoriquement en h, il est possible de déceler la dépendance de causalité en termes de corrélation décalée dans le temps des deux séries temporelles. Ainsi, le retard h maximisant la fonction d'inter-corrélation est utilisé pour calculer une matrice appelée "la matrice de causalité" entre les variables mesurées du système.</p><p>Nous présentons ci-dessous la méthode basée sur la corrélation de Pearson. Cette méthode présente l'avantage de fournir un résultat facile à appréhender et, comme indiqué dans <ref type="bibr">Burnham and Anderson (2002a)</ref>, l'inter-corrélation est assez "robuste" au bruit (additif) affectant les données. L'inter-corrélation entre la paire de variables x et y est notée C xy (h).</p><p>Cette fonction est donnée par :</p><formula xml:id="formula_15">C xy (h) = 1 n • n-h k=1 (x(k) -µ x ) • (y(k + h) -µ y ) n-h k=1 (x(k) -µ x ) 2 • n-h k=1 (y(k + h) -µ y ) 2 (2.4) avec h ∈ {1 -n, 2 -n, . . . , n -2, n -1} et µ x = 1 n • n k=1 x(k), µ y = 1 n • n k=1 y(k) (2.5)</formula><p>Le dénominateur de C xy décrit les écarts-types de x(k) et y(k). Le résultat de l'inter-</p><formula xml:id="formula_16">corrélation est donc normalisé c.à.d. C xy (h) ∈ [-1 1]. Si le maximum de | C xy (h)| = 1, cela signifie que x(k) et y(k) sont parfaitement corrélés à un retard h donné.</formula><p>Au contraire, les valeurs proches de zéro indiquent qu'aucune corrélation n'existe entre les séries temporelles. Formellement, il est indiqué que, sous l'hypothèse que x(k) soit un bruit blanc stationnaire et que y(k) dépend linéairement de x(k), il est possible de mettre en avant l'existence d'une causalité temporelle par l'analyse de cette inter-corrélation entre</p><formula xml:id="formula_17">x(k) et y(k).</formula><p>Mise en oeuvre sur un système 1 er ordre :</p><p>Afin d'illustrer le calcul de l'inter-corrélation, nous considérons le système de premier ordre représenté par l'équation 2.6. Pour h &gt; 0, l'inter-corrélation est maximale à h = 1. Tandis que pour h ≤ 0, l'intercorrélation a des valeurs proches de zéro. Cela conduit à la conclusion qu'il existe une dépendance causale de x -→ y pour h &gt; 0 mais pas de y -→ x.</p><formula xml:id="formula_18">y(s) x(s) = 1 1 + s (2.</formula><p>L'utilisation de l'inter-corrélation pour évaluer la présence d'une dépendance causale entre plusieurs variables a fait l'objet de plusieurs travaux tels que <ref type="bibr" target="#b40">Horch (2000)</ref>. L'algorithme présenté dans <ref type="bibr" target="#b40">Horch (2000)</ref> est utilisé pour tester si l'amplitude maximale de l'inter-corrélation déterminée par un ensemble de séries temporelles est significative Dans <ref type="bibr" target="#b4">Bauer (2005)</ref>, un critère contenant les amplitudes maximales de l'inter-corrélation pour h &gt; 0 et h &lt; 0 est proposé dans le but de prendre une décision. La valeur de ce critère est testée statistiquement en termes de la règle de 68 -95 -99.7 -σ (règle de 1 -2 -3 -σ) contre la valeur du critère calculée à partir de deux variables aléatoires indépendantes (absence de causalité), c.à.d. quand la valeur de l'inter-corrélation est supérieure à 99.7%</p><p>(3 -σ) des valeurs probables sous l'hypothèse H 0 , alors on en déduit l'existence d'une causalité entre les deux séries temporelles. L'idée de la règle de 3 -σ est de vérifier si la valeur du critère pour une série temporelle non-permutée dépasse 3 fois la valeur de   Ce test peut être formulé en considérant deux hypothèses :</p><formula xml:id="formula_19">h max = argmax h | C xy (h)| avec h = 1 -n, . . . , -1, 1, . . . , n -1. (2.7) Si h max &gt; 0, ceci</formula><p>• Hypothèse nulle H 0 : ρ xy = 0 absence de corrélation entre les deux séries temporelles</p><formula xml:id="formula_20">x(k) et y(k)</formula><p>• Hypothèse alternative H 1 : ρ xy = 0 la corrélation est significative entre les deux séries temporelles x(k) et y(k)</p><p>La règle de décision consiste à accepter : Ainsi, le critère de comparaison est un ratio qui peut être défini par :</p><formula xml:id="formula_21">• H 0 si |t| &lt; t (n-2; α 2 ) • H 1 si |t| &gt; t (n-2; α 2 )</formula><formula xml:id="formula_22">Ψ C = max h&gt;0 | C xy (h)| -max h&lt;0 | C xy (h)| max h&gt;0 | C xy (h)| + max h&lt;0 | C xy (h)| (2.10) avec Ψ C ∈ [-1 1].</formula><p>La valeur de Ψ C &gt; 0 implique la présence d'une relation causale de x vers y (x → y).</p><p>Cette valeur dépend fortement des caractéristiques statistiques des deux séries temporelles évaluées et un test basé sur la règle de 68-95-99.7-σ (règle de 1-2-3-σ) est nécessaire.</p><p>Comme les permutations aléatoires de la série temporelle x(k) ne permettent pas de mettre en valeur un lien de causalité de x → y, les valeurs de Ψ C doivent être proches de zéro. Cette idée peut être exploitée en calculant, pour des permutations aléatoires de l'entrée x(k), la valeur du critère (2.10) associé à ces permutations. La valeur du critère ainsi obtenue, notée Ψ C p , permet de représenter la valeur du critère quand la causalité entre une paire de variables n'existe pas.</p><p>Une prise de décision sur le sens de causalité dépend du seuil défini par :  </p><formula xml:id="formula_23">Ψ C seuil = µ Ψ C p + 3σ Ψ C p (2.11) avec, µ Ψ C p = 1 N N k=1 Ψ C p (k), σ Ψ C p = 1 N N k=1 (Ψ C p (k) -µ Ψ C p ) 2 (2.12) µ Ψ C p et σ Ψ C p représentent respectivement la moyenne empirique et l'écart-type empirique de Ψ C p . Si Ψ C &gt; Ψ C seuil ,</formula><formula xml:id="formula_24">Ψ C seuil = µ Ψ C p + 3σ Ψ C p est calculé et Ψ C seuil = -0.05 ⇒ Ψ C seuil ≈ 0.</formula><p>En fonction du seuil ainsi calculé, la valeur de Ψ C = 0.39 est significativement plus grande que Ψ C seuil . Ceci mène vers la conclusion que la variable x est la cause de y (x → y).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Exemple d'illustration :</head><p>Considérons le système décrit par les équations récurrentes suivantes dont la simulation permet de générer des mesures bruitées :</p><formula xml:id="formula_25">         x 1 (k) = 0.8x 1 (k -1) -0.9x 1 (k -2) + b 1 (k) x 2 (k) = -0.5x 1 (k -2) + 0.25x 2 (k -1) + b 2 (k) x 3 (k) = -0.5x 2 (k -4) -0.25x 3 (k -1) + b 3 (k)</formula><p>(2.13) avec b i des bruits blancs gaussiens indépendants de moyenne nulle pour i ∈ {1, 2, 3}. Si nous considérons le modèle décrit par les Équations 2.13), le graphe orienté réel associé et les séries temporelles du système sont respectivement représentés à la Figure <ref type="figure" target="#fig_2">2</ref>.9 et 2.10.   Le graphe orienté pondéré obtenu par rapport au seuil prédéfini est illustré à la Figure <ref type="figure" target="#fig_2">2</ref>.14.</p><formula xml:id="formula_26">(x i , x j ). En effet, le coefficient d'inter-corrélation Ĉx 1 x 2 de x 1 → x 2 est maximal à h = 2 et Ĉx 1 x 2 (2) ≈ 0.77 ; le coefficient Ĉx 2 x 3 de x 2 → x 3 est maximal à h = 4 et Ĉx 2 x 3 (4) ≈ 0.65. x 1 → x 2 x 1 → x 3 x 2 → x 1 x 2 → x 3 x 3 → x 1 x 3 → x 2</formula><p>Les pondérations apparaissent sur les arcs traduisent le décalage temporel (&gt;0) par lequel l'inter-corrélation est maximale.</p><p>Nous pouvons à travers ce type de structure éliminer la relation indirecte</p><formula xml:id="formula_27">x 1 → x 3 induite par l'existence du chemin x 1 → x 2 → x 3 .</formula><p>En effet, nous partons de l'hypothèse que si la somme des retards sur le chemin</p><formula xml:id="formula_28">x 1 → x 2 → x 3 , notée h x 1 →x 2 + h x 2 →x 3 = 2 + 4 est égale à h x 1 →x 3 = 6 alors l'arc (x 1 , x 3 ) peut être éliminé.</formula><p>51  Considérons une variable dépendante y et deux ensembles de variables d'entrée</p><formula xml:id="formula_29">x 1 → x 2 x 1 → x 3 x 2 → x 1 x 2 → x 3 x 3 → x 1 x 3 → x 2</formula><formula xml:id="formula_30">X = {x l (k), . . . , x r (k)} et X\x i = {x l (k), . . . , x r (k)}\x i .</formula><p>La norme quadratique de l'erreur de prédiction, en considérant un modèle d'ordre m et un nombre d'observations n, est donnée par :</p><formula xml:id="formula_31">             ξ 2 X = n k=m+1 y(k) -â0 - m j=1 âj y(k -j) - r l=1 m j=1 blj x l (k -j) 2 ξ 2 X\x i = n k=m+1 y(k) -â 0 - m j=1 â j y(k -j) - r l=1 l =i m j=1 b lj x l (k -j) 2 (2.15)</formula><p>Les paramètres âi , blj , â i et b lj des modèles restreints et non-restreints sont obtenus par l'utilisation de certaines méthodes d'identification.</p><p>Les valeurs de ξ X et ξ X\x i sont ensuite utilisées pour évaluer l'existence d'une relation de causalité et en estimer éventuellement la force. Dans le paragraphe suivant, nous présentons différents critères de sélection de l'ordre du modèle et de l'évaluation de sa consistance en termes d'erreur de prédiction.</p><p>La causalité au sens de Granger a été définie tant dans le domaine temporel que fréquentiel <ref type="bibr" target="#b2">Barnett and Seth (2014)</ref>. Dans ce travail, nous nous intéressons exclusivement au domaine temporel. Dans ce cas, si l'on considère les variables x et y, la causalité est définie par le ratio suivant : La statistique associée au test de Fisher correspond, dans notre cas, à l'équation suivante :</p><formula xml:id="formula_32">GC x i -→y = ln var(ξ X\x i ) var(ξ X ) (2.</formula><formula xml:id="formula_33">F (m, n -m -p) = ξ X\x i -ξ X ξ X • n -m(1 + p) m (2.18)</formula><p>La valeur de la statistique F (m, n -m -p) est à comparer à la valeur du test de Fisher F α correspondant à un seuil de significativité (au risque) de α. Si F (m, n -m -p) &gt; F α , alors</p><p>x i peut être interprétée comme une cause probable de y. Ceci peut être formulé par un test d'hypothèse unilatéral (à droite) sur les variances σ ξ X\x i et σ ξ X des erreurs de prédiction quadratiques du modèle restreint et non restreint.</p><p>Nous considérons pour ce test de Fischer, les deux hypothèses suivantes : Nous résumons les autres résultats dans la Table <ref type="table" target="#tab_9">2</ref>.1 suivante : </p><formula xml:id="formula_34">• H 0 : σ ξ X\x i = σ ξ X • H 1 : σ ξ X\x i &gt; σ ξ X L'</formula><formula xml:id="formula_35">(x i , x j ) p-val H i pour i ∈ {0, 1} (x 1 , x 2 ) 0 H 1 (x 1 , x 3 ) 0.093 (9.3 %) H 0 (x 2 , x 1 ) 0.42 (42 %) H 0 (x 2 , x 3 ) 0 H 1 (x 3 , x 1 ) 0.017 (17 %) H 0 (x 3 , x 2 ) 1.310 -05 ≈ 0 H 1</formula></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Formalisation mathématique</head><p>Comme introduit précédemment, TE se base sur le calcul de probabilités de transition pouvant montrer l'existence de relations de causalité.</p><p>Considérons les séries temporelles x(k) et y(k) écrites respectivement sous forme vectorielle :</p><formula xml:id="formula_36">x (l) k = (x(k), x(k -1), . . . , x(k -l + 1)) (2.20) y (m) k = y((k), y(k -1), . . . , y(k -m + 1)) (2.21) x (l) k et y (m) k</formula><p>sont deux vecteurs d'observation de taille l et m.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Considérons le vecteur d'observations y (m)</head><p>k , la probabilité de transition, définie par p(y k+1 |y k ), s'écrit comme suit :</p><formula xml:id="formula_37">p(y k+1 |y (m) k ) = p(y k+1 |y k , . . . , y k-m+1 ) (2.22)</formula><p>Si la valeur future y k+1 ne dépend que de y k , alors la probabilité de transition (2.22) s'écrit sous la forme :</p><formula xml:id="formula_38">p(y k+1 |y (m) k ) = p(y k+1 |y k ) (2.23)</formula><p>Cette probabilité est appelée "probabilité Markovienne de premier ordre" .</p><p>Le calcul de TE nécessite aussi le calcul de la probabilité de transition p(y k+1 |y</p><formula xml:id="formula_39">(m) k , x<label>(l)</label></formula><p>k ). Cette dernière peut s'écrire sous la forme :</p><formula xml:id="formula_40">p(y k+1 |y (m) k , x (l) k ) = p(y k+1 |y k . . . , y k-m+1 , x k . . . , x k-l+1 ) (2.24)</formula><p>Avant de présenter l'équation permettant le calcul du TE, quelques définitions sont nécessaires :</p><p>Définition 1</p><p>L'ensemble probabiliste Ω est un ensemble non vide dont les éléments représentent tous les résultats possibles d'une expérience aléatoire donnée.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Définition 2</head><p>Soit X une variable aléatoire sur un espace probabiliste Ω. La loi de X est définie par :</p><formula xml:id="formula_41">p(x) = P(X = x) = X(ω)=x P[ω] pour x ∈ R</formula><p>Chapitre 2 : Diagnostic des systèmes complexes par approche graphique En d'autres termes, p(x) est la probabilité des événements ω vérifiant X(ω) = x, donc la probabilité que X prenne la valeur x à une éventualité donnée (un échantillon donné).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Définition 3</head><p>Soient X et Y deux variables aléatoires, la loi de probabilité conjointe est définie par :</p><formula xml:id="formula_42">p(x, y) = P(X = x ET Y = y) pour (x, y) ∈ R 2 p(x, y) est la probabilité des événements ω vérifiant simultanément X(ω) = x et Y (ω) = y. L'égalité (x,y)∈R 2 p(x, y) = 1 est vérifiée.</formula><p>Définition 4</p><p>La probabilité conditionnelle notée p(y | x) est la probabilité que la variable aléatoire Y (ω) = y sachant la valeur de la variable aléatoire X(ω) = x. Cette probabilité est définie par :</p><formula xml:id="formula_43">p(y | x) = p(y, x) p(x)</formula><p>Cette définition est issue du théorème de Bayes <ref type="bibr" target="#b41">Jensen (1996)</ref>.</p><p>Sachant que les densités de probabilité sont souvent inconnues sur un système réel, leur estimation s'avère nécessaire. La méthode par histogramme est souvent utilisée car cette méthode présente l'avantage d'être simple à mettre en oeuvre.</p><p>Le transfert d'entropie représente la différence entre l'information de l'entropie de y k+1 quand les passés de y k et x k sont connus. La connaissance de y k+1 dépend de x k . Cette définition est similaire à celle de la causalité de Granger.</p><p>Ainsi, TE décrit l'incertitude sur la valeur de y k+1 déduite à partir de x L'équation (2.25) en fonction de τ peut être récrite :</p><formula xml:id="formula_44">T E x→y (τ ) = y k+1 ,y (m) k ,x (l) k-τ p(y k+1 , y (m) k , x (l) k-τ ) log p(y k+1 |y (m) k , x (l) k-τ ) p(y k+1 |y (m) k ) (2.26)</formula><p>Ceci présente un inconvénient majeur en pratique. En effet, le calcul numérique peut devenir conséquent induit par le nombre de variables du système étudié et aussi par l'ordre des probabilités de transition qui dépendent de m et l .</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Exemple d'illustration :</head><p>Avant d'illustrer les résultats obtenus, rappelons le système d'équations suivant :  Le calcul de TE proposé par <ref type="bibr" target="#b72">Schreiber (2000)</ref> et <ref type="bibr" target="#b4">Bauer (2005)</ref> se base sur des valeurs de l et m prédéfinis (l=m=1) en se basant sur l'hypothèse que les séries temporelles peuvent être représentées par des processus de Markov de premier ordre 2.24. Plusieurs méthodes ont été proposées. On cite <ref type="bibr" target="#b14">Cao (1997)</ref> et <ref type="bibr" target="#b68">Ragwitz and Kantz (2002)</ref> où la méthode présentée dans <ref type="bibr" target="#b68">Ragwitz and Kantz (2002)</ref>  Nous utilisons la méthode empirique basée sur la permutation aléatoire de la série temporelle x i . À chaque permutation de la série temporelle x i , nous calculons la valeur TE c.à.d.</p><formula xml:id="formula_45">         x 1 (k) = 0.8x 1 (k -1) -0.9x 1 (k -2) + b 1 (k) x 2 (k) = -0.5x 1 (k -2) + 0.25x 2 (k -1) + b 2 (k) x 3 (k) = -0.5x 2 (k -4) -0.25x 3 (k -1) + b 3 (k) (2.</formula><p>T E p = T E x i →y (valeur TE associée à la permutation p).</p><p>Nous considérons pour cet exemple 100 permutations. Nous pouvons ainsi tracer la densité de probabilité des valeurs TE relative à chaque permutation p. La densité de probabilité estimée est illustrée à la Figure <ref type="figure" target="#fig_2">2</ref>.20.</p><p>Le seuil T E seuil est donné à l'Équation 2.28.  En effet, nous partons de l'hypothèse que si la somme des retards maximisant TE pour chaque paire de variables (x i , x j ) sur le chemin</p><formula xml:id="formula_46">T E seuil = µ T Ep + 3σ</formula><formula xml:id="formula_47">← T E x1→x3 (τ max ) =0.0801 τ (Retard) T E x 1 →x 3 (τ ) T E seuil x 2 → x 1 x 2 → x 3 0 2 4 6 8 10 0 0.5 1 1.5 2 2.5 3 3.5 x 10 -3 ← T E x2→x1 (τ max ) =0.0023086 τ (Retard) T E x 2 →x 1 (τ ) T E seuil 0 2 4 6 8 0 0.05 0.1 0.15 0.2 0.25 0.3 0.35 ← T E x2→x3 (τ max ) =0.26333 τ (Retard) T E x 2 →x 3 (τ ) T E seuil x 3 → x 1 x 3 → x 2 0 2 4 6 8 10 -2 -1 0 1 2 3 4 x 10 -3 ← T E x3→x1 (τ max ) =0.0025395 τ (Retard) T E x 3 →x 1 (τ ) T E seuil 0 2 4 6 8 -0.5 0 0.5 1 1.5 2 2.5 3 3.5 x 10 -3 ← T E x3→x2 (τ max ) =0.003186 τ (Retard) T E x 3 →x 2 (τ ) T E seuil</formula><formula xml:id="formula_48">x 1 → x 2 → x 3 donnée par τ x 1 →x 2 + τ x 2 →x 3 = 2 + 4</formula><p>est égale à τ x 1 →x 3 = 6 alors l'arc (x 1 , x 3 ) peut être éliminé.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.3.2">Matrice de causalité et représentation graphique</head><p>La matrice de causalité permet de synthétiser l'ensemble des informations concernant la présence de causalités qui peuvent exister entre les variables d'un procédé. Afin de représenter l'ensemble des liens causaux des variables du procédé étudié, une matrice de causalité, notée C comme illustrée par l'équation 2.29 peut être générée. • L'ensemble S qui représente l'ensemble des sommets associés aux variables mesurées du système ;</p><formula xml:id="formula_49">C =          * c x 2 →x 1 • • • c xn→x 1 c x 1 →x 2 * • • • c xn→x 2 * . . . . . . . . . . . . c x 1 →xn c x 2 →xn • • • *         <label>(</label></formula><p>• L'ensemble A qui représente l'ensemble des arcs associés à l'existence de relations de causalité entre les variables mesurées du système.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.4">Représentation des liens de causalité :</head><p>La Dans cette section, nous présentons deux méthodes classiques de représentation de la connectivité/causalité. Un exemple est fourni pour les illustrer.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.4.1">Matrice d'adjacence</head><p>La matrice d'adjacence permet de représenter les liens de causalité entre différentes entités du système <ref type="bibr">(composants, variables, tâches, etc)</ref>. La notion introduite par cette matrice est la contiguïté. En effet, les relations de causalité représentées sont des relations de connectivité directe (notion qui peut être associée à un arc). Ainsi, les liens indirects (associés à la présence de chemins) ne peuvent être définis qu'après inférence de la matrice c.à.d. calcul de la matrice d'atteignabilité introduite dans cette section.</p><p>Avant de définir formellement la matrice d'adjacence, deux définitions sont introduites.</p><p>Définition 5 Une matrice ne comportant que des éléments de valeur 0 ou 1 est appelée matrice booléenne.</p><p>Définition 6 L'arithmétique booléenne est basée sur l'utilisation des opérateurs logiques ∧ (ET) et ∨ (OU) définis entre une paire de variables booléennes a et b par : </p><formula xml:id="formula_50">a ∧ b =    1 si a = b = 1; 0 sinon. (2.30) a ∨ b =    1 si a = 1 ou b = 1; 0 sinon. (<label>2</label></formula><formula xml:id="formula_51">c ij = (a i1 ∧ b 1j ) ∨ (a i2 ∧ b 2j ) ∨ . . . ∨ (a ik ∧ b kj ) (2.32)</formula><p>Les opérateurs ∧ et ∨ représentent respectivement l'opérateur "ET" logique (conjonction booléenne) et "OU" logique (disjonction booléenne).</p><p>D'après cette définition, la n ème puissance booléenne d'une matrice A correspond à n produits de la matrice A :</p><formula xml:id="formula_52">A n = A A . . . A n fois</formula><p>(2.33) Si une entité s j n'est pas atteignable par s i au bout de n-pas, alors s j ne sera jamais atteignable par s i . Ceci permet d'écrire la matrice d'atteignabilité comme une somme booléenne de puissance de A i avec i ∈ {1 . . . n} :</p><formula xml:id="formula_53">R (n) = A 1 ⊕ • • • ⊕ A n (2.34)</formula><p>Les éléments de R (n) notés r ij représentent la présence d'un lien directs ou indirects (chemin) entre s i et s j de longueur inférieure ou égale à n.</p><p>Exemple d'illustration : Le système de commande se compose de deux structures de boucle de régulation :</p><p>• Boucle de régulation simple pour la régulation de la température du liquide au niveau de la cuve ;</p><p>• Boucle de régulation en cascade pour la régulation de niveau de la cuve.</p><p>Pour représenter la connectivité entre les entités telles que la cuve, les capteurs (de débit, </p><formula xml:id="formula_54">de</formula></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.4.2">Graphe orienté</head><p>Une alternative à la représentation matricielle de la connectivité par la matrice d'adjacence est le graphe orienté. Un graphe orienté offre une intuitivité de visualisation des entités du     Les densités de probabilité conditionnelles des observations z k relativement aux deux hypothèses H 0 et H 1 étant connues, ces trois situations sont caractérisées par les probabilités : Ainsi la fonction coût peut être mise sous la forme :</p><formula xml:id="formula_55">               P D = 1 -β = P (H 1 choisie | H 1 vraie) = ∞ γ p(Z | H 1 ) dZ. P F = α = P (H 1 choisie | H 0 vraie) = ∞ γ p(Z | H 0 ) dZ. P N D = β = P (H 0 choisie | H 1 vraie) = γ -∞ p(Z | H 1 ) dZ.</formula><formula xml:id="formula_56">J = P N D + λ(P F -α) (2.36)</formula><p>En remplaçant P N D et P F par leur expression donnée dans (2.35) :</p><formula xml:id="formula_57">J = γ -∞ p(Z | H 1 ) dZ + λ( ∞ γ p(Z | H 0 ) dZ -α) (2.37)</formula><p>La fonction coût (2.37) peut être mise aussi sous la forme :</p><formula xml:id="formula_58">J = γ -∞ (p(Z | H 1 ) -λp(Z | H 0 )) dZ + λ(1 -α) (2.38) Avec : ∞ γ p(Z | H 0 ) dZ = 1 - γ -∞ p(Z | H 0 ) dZ.</formula><p>Le critère J est minimal si l'on affecte au sous-espace E 0 (l'espace qui correspond à l'acceptation de H 0 ) les observations telles que p(Z | H 1 ) -λp(Z | H 0 ) &lt; 0, c'est-à-dire :</p><formula xml:id="formula_59">p(Z | H 1 ) p(Z | H 0 ) &lt; λ</formula><p>La règle de la décision s'exprime alors de la manière suivante :</p><formula xml:id="formula_60">Λ(Z) = p(Z | H 1 ) p(Z | H 0 ) H 1 ≷ H 0 λ (2.39)</formula><p>Le rapport Λ(Z) est le rapport de vraisemblance des densités de probabilité conditionnelles et λ est le seuil de détection. La notation employée signifie que si ce rapport est inférieur à λ, on accepte l'hypothèse H 0 ; dans le cas contraire, on accepte H 1 .</p><p>La valeur du paramètre λ peut être définie en utilisant la contrainte P F -α = 0, on peut écrire : Les tests séquentiels d'hypothèses ont été introduits par <ref type="bibr" target="#b88">Wald (2004</ref><ref type="bibr" target="#b87">Wald ( , 1945))</ref> Après chaque mesure, une des trois décisions suivantes est prise :</p><formula xml:id="formula_61">∞ γ p(Z | H 0 ) dZ = α (2.</formula><p>• Accepter H 0 ;</p><p>• Accepter H 1 ;</p><p>• Une mesure supplémentaire est nécessaire (pas de prise de décision).</p><p>L'acceptation de l'une ou l'autre des hypothèses ou la non-prise de décision s'effectue en fonction de la valeur du rapport de vraisemblance défini précédemment.</p><p>Soit z 1 , z 2 , . . . , z k la séquence d'observations disponibles à l'instant k. Le rapport de vraisemblance s'écrit :</p><formula xml:id="formula_62">Λ(z 1 , z 2 , . . . , z k ) = p(z 1 , z 2 , . . . , z k | H 1 ) p(z 1 , z 2 , . . . , z k | H 0 ) (2.43)</formula><p>Les valeurs des risques d'erreurs α et β sont fixées. Pour retenir l'hypothèse H 1 , il faut que ce rapport de vraisemblance soit tel que le risque d'erreur de première espèce (erreur de type I) soit inférieur ou égal à α si l'on retient H 1 alors que H 0 est vraie.</p><p>Si γ 1 est le seuil de décision correspondant, il est nécessaire d'avoir :</p><formula xml:id="formula_63">Λ(z 1 , z 2 , . . . , z k ) ≥ γ 1 (2.44)</formula><p>Le seuil γ 1 peut être déterminé en considérant le cas limite où l'on a l'égalité des deux membres, c.à.d. :</p><formula xml:id="formula_64">∞ γ 1 p((z 1 , z 2 , . . . , z k | H 1 ) dz 1 . . . dz k = γ 1 ∞ γ 1 p((z 1 , z 2 , . . . , z k | H 0 ) dz 1 . . . dz k (2.45)</formula><p>ou encore :</p><formula xml:id="formula_65">1 -β = αγ 1</formula><p>Le seuil de décision s'exprime donc en fonction des risques d'erreurs sous la forme :</p><formula xml:id="formula_66">γ 1 = 1 -β α (Égalité de Wald) (2.46)</formula><p>De manière similaire, l'hypothèse H 0 sera retenue si le rapport de vraisemblance est tel que le risque d'erreur de seconde espèce est inférieur ou égal à β si l'on retient H 0 alors que H 1 est vraie. Une démarche tout à fait analogue à la précédente permet de déterminer un second seuil de décision γ 0 qui s'exprime également en fonction des risques d'erreurs :</p><formula xml:id="formula_67">γ 0 = β 1 -α (Égalité de Wald) (2.47)</formula><p>La règle de décision est :</p><p>• Si Λ(z 1 , z 2 , . . . , z k ) ≤ γ 0 , alors H 0 est acceptée ;</p><p>• Si Λ(z 1 , z 2 , . . . , z k ) ≥ γ 1 , alors H 1 est acceptée ;</p><p>• Si γ 0 &lt; Λ(z 1 , z 2 , . . . , z k ) &lt; γ 1 , alors pas de prise de décision et la collecte des mesures doit se poursuivre jusqu'à l'obtention du premier rapport dont la valeur est extérieure aux limites.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>87</head><p>Chapitre 2 : Diagnostic des systèmes complexes par approche graphique L'instant de détection de défaut T D (k) peut être aisément défini par :</p><formula xml:id="formula_68">T D (k) = min{k &gt; 0; Λ(z 1 , z 2 , . . . , z k ) ≥ γ 1 } (2.48)</formula><p>De façon similaire, l'instant de retour à un fonctionnement nominal du système peut être défini par : </p><formula xml:id="formula_69">T F N (k) = min{k &gt; 0; Λ(z 1 , z 2 , . . . , z k ) ≤ γ 0 } (2.</formula><formula xml:id="formula_70">   H 0 : Θ = µ 0 (fonctionnement nominal) H 1 : Θ = µ 1 (fonctionnement en défaut) (2.50)</formula><p>Le rapport de vraisemblance peut s'écrire pour la k ème observation :</p><formula xml:id="formula_71">Λ(z k ) = p(z k | H 1 ) p(z k | H 0 ) Λ(z k ) = 1 σ √ 2π exp(-1 2σ 2 (z k -µ 1 ) 2 ) 1 σ √ 2π exp(-1 2σ 2 (z k -µ 0 ) 2 ) Λ(z k ) = exp(- 1 2σ 2 (z k -µ 1 ) 2 + 1 2σ 2 (z k -µ 0 ) 2 ) (2.51)</formula><p>Considérons une séquence d'observations z 1 , z 2 , . . . , z k . Le rapport de vraisemblance s'écrit :</p><formula xml:id="formula_72">Λ(z 1 , z 2 , . . . , z k ) = k i=1 Λ(z i ) = exp - 1 σ 2 (µ 1 -µ 0 ) k i=1 (z i - (µ 0 + µ 1 ) 2 )</formula><p>(2.52)</p><p>Si les seuils λ 0 et λ 1 sont choisis en fonction de la probabilité de fausse alarme P F et de la probabilité de non-détection P N D que l'on accepte, le test séquentiel de vraisemblance est le suivant :</p><formula xml:id="formula_73">• Si 1 σ 2 (µ 1 -µ 0 ) k i=1 (z i - (µ 0 + µ 1 ) 2 ) ≤ log(λ 0 ) alors accepter H 0 . • Si log(λ 0 ) &lt; 1 σ 2 (µ 1 -µ 0 ) k i=1 (z i - (µ 0 + µ 1 )</formula><p>2 ) &lt; log(λ 1 ) alors collecter une nouvelle mesure.    Illustration sur l'exemple de la Figure <ref type="figure" target="#fig_2">2</ref>.30.</p><formula xml:id="formula_74">• Si log(λ 1 ) ≤ 1 σ 2 (µ 1 -µ 0 ) k i=1 (z i - (µ 0 + µ 1 ) 2 ) alors accepter H 1 .</formula></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.5.4">Analyse des causes</head><p>Niveau 1 :</p><formula xml:id="formula_75">Q 10 = [T D 1 ]</formula><p>Dans ce niveau 1, il n'y a qu'un seul sommet en défaut qui correspond à T D 1 c.à.d. le sommet s 1 PPI.</p><p>Niveau 2 :</p><formula xml:id="formula_76">Q 21 = [T D 3 , T D 2 ]</formula><p>Dans ce niveau 2, il y a deux sommets en défaut prédécesseurs de s 1 et correspondant à</p><formula xml:id="formula_77">T D 2 et T D 3 .</formula><p>91 Niveau 3 :</p><formula xml:id="formula_78">Q 32 = [T D 5 ], Q 33 = [T D 10 , T D 8 ]</formula><p>Dans ce niveau 3, il y a cinq sommets en défaut.     La fonction de vraisemblance relative au test de saut de moyenne de signe inconnu</p><formula xml:id="formula_79">s 5 -→ s 2 -→ s 1 : 5 ; s 8 -→ s 3 -→ s 1 : 7 ; s 10 -→ s 3 -→ s 1 : 5.</formula><formula xml:id="formula_80">Λ(z 1 , z 2 , . . . , z k ) = L k avec z i une observation à l'instant i e - kµ 2 1 2σ 2 0 . cosh( µ 1 σ 2 0 k i=1 (z i -µ 0 )) µ 0 (KA4_XM 1009_P P I) 0.15 µ 1 (KA4_XM 1009_P P I) 4*µ 0 σ 0 (KA4_XM 1009_P P I) 0.4928 α(KA4_XM 1009_P P I) 90 % β(KA4_XM 1009_P P I) 1 % Table 2.5 -Paramétrisation du test statistique KA4_XM1009_PPI</formula><p>Le paragraphe suivant permet de décrire la procédure d'analyse de(s) cause(s) basée sur les méthodes et algorithmes introduits précédemment.</p><p>L'analyse conjointe permet de lister les chemins candidats de propagation de(s) défaut(s) et de les prioriser comme décrit à la section 2.5.4.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Analyse de(s) cause(s) (AdC)</head><p>L'analyse de(s) cause(s) se base sur l'information des causalités qui peuvent exister entres les variables explicatives du procédé c.à.d., dans notre contexte, les indicateurs de performances.</p><p>A travers ces informations et le(s) temps de(s) détection(s) de(s) défaut(s), nous pouvons identifier le(s) indicateur(s) candidat(s) en ne s'intéressant exclusivement qu'aux prédécesseurs directs d'un indicateur de performance dégradé. La Table <ref type="table" target="#tab_9">2</ref>.6 regroupe les différents défauts détectés au niveau de l'humidité ainsi que les pressions des groupes de vapeur 4 et 8 et leurs instants de détection. A partir de la Figure <ref type="figure" target="#fig_2">2</ref>.39 et la Table <ref type="table" target="#tab_9">2</ref>.6, il est possible de déterminer les vecteurs Q ij relatifs aux niveaux 1 et 2 du graphe de causalité dans l'équation 2.5.</p><p>• Niveau 1 :</p><formula xml:id="formula_81">Q 10 = [T D 1 ] avec T D 1 relatif au sommet 1</formula><p>• Niveau 2 :   Les pondérations des arcs de ce graphe correspondent à une distance temporelle de détection des défauts (voir section 2.5.4). Cette distance est obtenue à partir de la Table 2.6.</p><formula xml:id="formula_82">Q 21 = [T D 4 , T D 6 ] avec T D 4 relatif</formula></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="105">Etape 4 :</head><p>A partir des chemins donnés à l'étape 3, nous avons deux chemins avec la même pondération 10, le chemin indirect s 4 -→ s 1 : 10 et chemin direct s 4 -→ s 6 -→ s 1 .</p><p>Dans ce cas, le chemin à privilégier est s 4 -→ s 6 -→ s 1 puisque ce dernier couvre l'arc s 6 -→ s 1 ayant la plus petite pondération.</p><p>Ainsi, la cause prioritaire du défaut au niveau de l'humidité est celle correspondante à la pression du groupe de vapeur 4. Le résultat obtenu dans cette analyse des causes est validé par le partenaire industriel. Cette validation est consignée dans un lot de travail WP10 (voir Chapitre 1). La dernière partie de ce chapitre est consacrée au diagnostic. Nous avons introduit l'approche Top-Down et les dégradations statistiques des performances du système. Le diagnostic est ensuite étudié à travers des tests statistiques de détection de dégradation (test <ref type="bibr">de Wald)</ref>. Enfin, une analyse des causes est présentée et une application sur un procédé de fabrication de papier illustre la procédure d'analyse de(s) cause (s) introduite en amont.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.6">Conclusion</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Chapitre 3</head><p>Système tolérant aux défauts : Approche conjointe par gestion de références et analyse graphique</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1">Introduction</head><p>De nos jours, les procédés industriels sont soumis à des contraintes de rendement et de sécurité croissantes, nécessitant de ce fait l'application de commandes toujours plus performantes. Ainsi les procédés industriels modernes sont souvent de grande dimension et ils deviennent de plus en plus vulnérables aux défauts qui les rendent incapables de respecter les contraintes de sécurité et de production. Cette évolution a conduit au développement des systèmes de surveillance et de tolérance aux défauts adaptés dont l'objectif est de fournir à tout moment des informations à l'opérateur sur le fonctionnement du système puis d'ajuster les paramètres de la commande ou les consignes afin de corriger les comportements anormaux observés. Plus précisément, la tolérance aux défauts permet de réduire, voire d'annuler l'effet des défauts ayant un impact inacceptable sur la mission, la sécurité (de l'être humain et du matériel), l'environnement et la rentabilité du système. 109 temps, nous allons introduire un graphe de causalité orienté. Ce type de modèle graphique est analysé afin de statuer sur la reconfigurabilité dans le contexte proposé dans cette thèse.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2">Représentation topologique du système</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.1">Matrice d'adjacence du système</head><p>Le modèle de causalité d'un système peut être décrit par une matrice d'adjacence notée A.</p><p>Cette matrice est constituée de 1 et de 0 indiquant respectivement l'existence ou l'absence d'un lien entre les variables.</p><p>Une matrice dite "d'accessibilité", notée R, peut être calculée à partir de la matrice d'adjacence A. On dit que y est accessible par x si et seulement s'il existe un chemin de x vers y dans le graphe de causalité et qu'y est un descendant de x. Ainsi, tout chemin dans le graphe de causalité est représenté par un élément '1' dans la matrice d'accessibilité R. La matrice d'adjacence correspondante est donnée par :</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Ci-après un exemple d'une matrice d'adjacence A où les paramètres</head><formula xml:id="formula_83">A ij correspondent à des éléments '1'. A =          A 11 A 12 • • • A 1n 0 A 22 • • • . . . . . . . . . . . . . . . 0 • • • • • • A nn         </formula><p>Dans cette matrice d'adjacence A, les variables sont ordonnées comme suit :</p><formula xml:id="formula_84">L, F 1 , F 2 , e F 1 , e F 2 , e L , sp L , sp F 1 et sp F 2 .</formula><p>Les variables sp, e et X i correspondent respectivement aux consignes, aux erreurs et aux sorties des boucles de régulation.</p><p>Après une permutation basique des lignes et des colonnes de cette matrice, les variables de la matrice d'adjacence T AT T sont données comme suit :</p><formula xml:id="formula_85">sp F 2 , e F 2 , F 2 , sp L , e L , sp F 1 , e F 1 , F 1 et L.</formula><p>La matrice T AT T est principalement divisée en deux blocs : le premier bloc correspond au débit F 2 commandé par le débit F C01 et le deuxième bloc correspond à la boucle de régulation en cascade pour la commande du niveau L. Dans le but de représenter intuitivement la topologie du système, le graphe de causalité est associé à la matrice d'adjacence. Ce graphe de causalité est présenté dans la section 3.2.2. L'analyse de la solvabilité de la configuration dite "structurelle" est basée sur l'étude du graphe de causalité du système.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2.2">Graphe de causalité</head><p>Dans le graphe de causalité orienté, les variables mesurées du système sont représentées par des sommets et les relations cause/effet entre deux variables sont représentées par un arc orienté entre les sommets correspondants. Le sommet de la source correspond à la cause (ou le sommet parent), et le sommet de destination correspond à l'effet (ou le sommet enfant). </p><formula xml:id="formula_86">L'ensemble A = {(v i , v j ) | v i ∈ V et v j ∈ V} correspond à l'ensemble des arcs qui</formula><p>représentent la relation de causalité entre les éléments v i et v j de V.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Définitions et notations</head><p>Quelques définitions et notations utilisées dans la suite de ce chapitre sont rappelées ci-après.</p><p>• Un chemin p couvrant les sommets v r 0 , . . . , v r i est noté p = v r 0 → v r 1 , . . ., → v r i où pour j = 0, 1, . . . i -1, nous avons (v r j , v r j+1 ) ∈ A. Un chemin est dit "simple" s'il ne passe pas plus d'une fois par un même sommet.</p><p>• Un cycle est un chemin de la forme</p><formula xml:id="formula_87">v s 0 → v s 1 → . . . → v s i → v s 0 , où les sommets v s 0 , v s 1 , . . . , v s i sont distincts.</formula><p>• Succ({v i }) est l'ensemble des successeurs du sommet v i , i.e. l'ensemble des sommets v j tels qu'il existe un chemin de v i vers v j . Un successeur d'un sommet v i est dit "direct" s'il existe un arc (v i , v j ). Succ d (v i ) est l'ensemble des successeurs directs de v i .</p><p>• P red({v i }) est l'ensemble de prédécesseurs de v i , i.e. l'ensemble de sommets v j tel qu'il existe un chemin de v j vers v i . P red d (v i ) est l'ensemble de prédécesseurs directs of v i .</p><p>• dist(v i , v j ) représente la distance entre les deux sommets v i et v j du graphe. Cette distance est définie comme la longueur du plus court chemin entre ces deux sommets.</p><p>• Soit S un ensemble. La cardinalité de l'ensemble S est notée card(S) et correspond au nombre d'éléments dans cet ensemble.</p><p>• Considérons deux sous-ensembles S1 et S2 de l'ensemble S. S1\S2 représente les éléments dans l'ensemble S1 qui ne sont pas dans l'ensemble S2.   Nous considérons ici les vecteurs de mesures y l,i et c l,i qui représentent respectivement le signal de sortie et la consigne du i ème sous-système, l'indice de performance P l,i peut être défini comme suit :</p><formula xml:id="formula_88">P l,i (k) = y l,i (k) -c l,i (k) c l,i (k) 2 (3.1) Avec :</formula><p>. 2 désigne une norme l 2 .</p><p>L'évaluation de l'indice de performance P l,i standardisée est effectué en-ligne et donc </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.4.2">Méthode du gradient pour l'ajustement d'une consigne</head><p>La gestion des consignes exogènes sélectionnées par un gouverneur de références doit permettre d'avoir, en fonctionnement dégradé, des performances les plus proches possibles des performances requises (spécifications en fonctionnement nominal).</p><p>Ce problème peut être résolu en minimisant la fonction quadratique suivante sous des contraintes sur le critère de performance P l,j et la consigne c j = c i : </p><formula xml:id="formula_89">J = arg min |c j |&lt;c lim ∧ P l,j ∈R N om l,j E(P 2 l,i (k)) (3.</formula><formula xml:id="formula_90">J(c Deg j (k -τ S )) = J(k) -J(k -τ S ) c Deg j (k) -c Deg j (k -τ S ) (Approximation tangente) (3.4)</formula><p>Le cas d'étude proposé dans la sous-section 3.7 illustre les résultats de l'implémentation de cette méthode.</p><p>3.5 Analyse graphique pour la tolérance au défaut</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.5.1">Graphe associé des composantes</head><p>La structure de la boucle de régulation est représentée par un sous-graphe du graphe de causalité de l'ensemble du système. Ce sous-graphe peut ensuite être représenté par un seul sommet dans un nouveau graphe appelé "graphe associé des composantes".</p><p>Ce type d'abstraction permet de représenter la topologie du système global sous forme d'interaction entre ses boucles de régulation et les consignes exogènes considérées comme des variables de décision dans la stratégie de commande tolérante aux défauts active.</p><p>Dans le même esprit que la sous-section 3.2.2, le graphe associé des composantes est noté G C (V C , A C ). Il est constitué d'un ensemble de sommets V C défini par V C = SP ∪ C qui correspond respectivement à un ensemble de sommets de consignes SP et un ensemble de sommets de composantes C correspondant aux structures de boucles de régulation.</p><p>L'ensemble C est composé de sommets de composantes c i . En se basant sur le graphe orienté G(V, E), ces sommets c i sont associés à des sous-ensembles c i définis de la manière suivante :</p><formula xml:id="formula_91">c i = {v l | v l couvert par un chemin simple {e i } -{v j }, avec e i ∈ Succ d (v j )} où e i ∈ E et v j ∈ O dans le graphe G(V, E).</formula><p>L'ensemble SP peut être défini par : SP = S\{sp i } avec sp i ∈ c i avec S l'ensemble des sommets de consignes dans le graphe G(V, E). L'ensemble SP peut également être défini par : SP = V C \ C.</p><p>L'ensemble des arcs A C peut être défini par   </p><formula xml:id="formula_92">A C = {(v i , v j ) | v i ∈ V C et v j ∈ V C }. Il</formula><formula xml:id="formula_93">C imp (sp t , c i ) = c j ∈ C couvert par un chemin simple {sp t } -{c i }</formula><p>La définition ci-dessus de l'ensemble C imp (sp t , c i ) des composantes impactées par la variation de la consigne sp t peut être généralisée à un ensemble de consignes sélectionnées V SP ⊆ SP.</p><p>Ainsi, pour une composante cible c i et un ensemble de consignes sélectionnées V SP , nous avons :</p><formula xml:id="formula_94">C imp (V SP , c i ) = spt∈V SP C imp (sp t , c i )</formula><p>Ainsi, pour agir sur la composante cible c i , la variation des consignes dans l'ensemble V SP impacte les composantes dans l'ensemble C imp (V SP , c i ). Nous proposons d'associer ces composantes impactées à une fonction "coût" . Cette fonction coût peut être représentée par un nombre défini par :</p><formula xml:id="formula_95">ψ(C imp (V SP , c i )) = card C imp (V SP , c i )</formula><p>La valeur de ψ correspond au nombre de composantes impactées par la sélection des consignes de V SP en tenant compte de la composante cible c i .</p><p>Exemple 5 Considérons le graphe de composantes de la Figure <ref type="figure" target="#fig_47">3</ref>.5 avec une composante cible c i = c 1 . Les composantes impactées par la sélection de chaque ensemble de consignes sont résumées dans la Table <ref type="table" target="#tab_23">3</ref>.1. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Consignes Composantes</head><formula xml:id="formula_96">ψ(C imp (V SP , c i )) Chemins considérés impactées sp 1 C imp (sp 1 , c 1 ) = {c 1 } 1 p 1 : sp 1 → c 1 sp 2 C imp (sp 2 , c 1 ) = {c 1 , c 2 } 2 p 2 : sp 2 → c 2 → c 1 sp 3 C imp (sp 3 , c 1 ) = {c 1 , c 3 } 2 p 3 : sp 3 → c 3 → c 1 sp 7 C imp (sp 4 , c 1 ) = {c 1 , c 7 } 2 p 4 : sp 7 → c 7 → c 1 sp 5 C imp (sp 5 , c 1 ) = {c 1 , c 3 , c 4 , c 5 } 4 p 5 : sp 5 → sp 4 → c 4 → c 3 → c 1 p 6 : sp 5 → c 5 → c 4 → c 3 → c 1</formula></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.5.3">Diagramme de Hasse</head><p>Afin de résoudre le problème d'accommodation aux défauts, nous proposons une méthode basée sur le diagramme de Hasse <ref type="bibr" target="#b64">Pavan and Todeschini (2004)</ref>.</p><p>Avant de définir le diagramme de Hasse utilisé pour la stratégie de choix des consignes exogènes, quelques définitions relatives à la théorie des ensembles sont requises. x ∈ P et y ∈ P :</p><formula xml:id="formula_97">• Réflexivité : (x, x) ∈ R pour tout x ∈ P . • Antisymétrie : (x, y) ∈ R et (y, x) ∈ R ⇒ x = y. • Transitivité : (x, y) ∈ R et (y, z) ∈ R ⇒ (x, z) ∈ R.</formula><p>Définition 10 Soit P = {A : A ⊆ X} correspondant à tout ensemble X. Pour x ∈ P et y ∈ P , nous avons x y si x ⊆ y.</p><p>Dans ce cas, (P, ) est un POSET pour tout sous-ensemble de X ordonné par inclusion.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.5.3.2">Diagramme de Hasse</head><p>Un ensemble P partiellement ordonné peut être associé à un diagramme de Hasse. Ce diagramme est un graphe orienté acyclique composé de sommets et d'arcs <ref type="bibr" target="#b62">Okada and Gen (1993)</ref>; <ref type="bibr" target="#b64">Pavan and Todeschini (2004)</ref>    • L'ordre partiel de l'ensemble P est mieux représenté avec le diagramme de Hasse ;</p><p>• À l'aide des chemins sur le diagramme de Hasse, les inclusions entre les sous-ensembles analyse graphique </p><formula xml:id="formula_98">Sommets de H(N , L) Table de vérité de a b c {∅} 0 0 0 {a} 1 0 0 {b} 0 1 0 {c} 0 0 1 {a, b} 1 1 0 {a, c} 1 0 1 {b, c} 0 1 1 {a, b, c} 1 1 1</formula><formula xml:id="formula_99">w ij = ψ(C imp (N i , c i ))</formula><p>Un poids w ij associé à un arc de N i à N j correspond donc au nombre de composantes impactées par la sélection de consignes associée au sommet N i .</p><p>Exemple 7 Considérons le graphe associé des composantes donné dans la Figure <ref type="figure" target="#fig_47">3</ref>.7. La première étape consiste à obtenir l'ensemble des consignes utiles et inutiles :</p><p>130</p><p>Chapitre 3 : Système tolérant aux défauts : Approche conjointe par gestion de références et analyse graphique</p><formula xml:id="formula_100">• V ul = {sp 3 } ; • V uf (c 1 ) = {sp 1 , sp 2 , sp 4 }.</formula><p>Après avoir défini les consignes utiles, les ensembles de composantes impactées par l'ajustement de ces consignes ainsi que la fonction coût représentée par ψ sont donnés par la Table <ref type="table" target="#tab_23">3</ref>.3 :   </p><formula xml:id="formula_101">Consignes C imp (sp i , c 1 ) ψ(C imp (sp i , c 1 )) sp 1 C imp (sp 1 , c 1 ) = {c 1 } 1 sp 2 C imp (sp 2 , c 1 ) = {c 1 , c 2 } 2 sp 4 C imp (sp 3 , c 1 ) = {c 1 , c 2 , c 3 , c 4 } 4 Table 3.</formula><formula xml:id="formula_102">(V SP , c 1 ) ψ(C imp (V SP , c 1 )) {∅} {∅} 0 {sp 1 } {c 1 } 1 {sp 2 } {c 1 , c 2 } 2 {sp 4 } {c 1 , c 2 , c 3 , c 4 } 4 {sp 1 , sp 2 } {c 1 , c 2 } 2 {sp 1 , sp 4 } {c 1 , c 2 , c 3 , c 4 } 4 {sp 2 , sp 4 } {c 1 , c 2 , c 3 , c 4 } 4 {sp 1 , sp 2 , sp 4 } {c 1 , c 2 , c 3 , c 4 }<label>4</label></formula><p>Table <ref type="table" target="#tab_23">3</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4">-Composantes impactées</head><p>A partir de la Table <ref type="table" target="#tab_23">3</ref>.4, chaque arc entrant dans un sommet N i , qui correspond à une sélection V SP , est associé au poids w ij = C imp (V SP , c 1 ).</p><p>Le diagramme de Hasse pondéré H w (H, W ) correspondant est donné par la Figure <ref type="figure" target="#fig_47">3</ref>.9.    La cuve 2 est dédiée au mixage des liquides provenant des cuves 1 et 2. La Figure <ref type="figure" target="#fig_47">3</ref>.10 représente également les différents niveaux, flux de liquides, chauffages et mixeurs. Les variables mesurables de ce système sont groupées dans la Table <ref type="table" target="#tab_23">3</ref>.5.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.7.2">Représentation graphique du système</head><p>Ce système de chauffage-mixage à trois cuves et ses variables sont représentés par le graphe de causalité orienté donné à la Figure <ref type="figure" target="#fig_47">3</ref>.11. Ce graphe de causalité représente les différents liens entre les consignes, les erreurs et les variables de sortie du système (débits, températures et niveaux).</p><p>A partir du graphe de causalité orienté associé au système, les composantes associées aux boucles de régulation peuvent être déterminées comme précisé dans la section 3.5.1. La  Ainsi, le graphe de causalité orienté de la Figure <ref type="figure" target="#fig_47">3</ref>.11 peut être simplifié en un graphe associé des composantes où seules les consignes sp i et les composantes c i correspondantes aux boucles de régulation sont représentées. Le schéma simplifié est donné à la Figure <ref type="figure" target="#fig_47">3</ref>.12.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.7.3">Identification du diagramme de Hasse pondéré</head><p>Nous considérons que la composante en défaut est c 1 . L'ensemble des consignes utiles définies dans la Section 3.5.2.1 est donné par :</p><p>V uf = sp T 2 , sp L1 , sp L2 , sp L3 , sp Q20 , sp Q30 , sp Kratio .   (c) Indicateurs de Performances Production : • Une déviation de la valeur moyenne nominale µ 0 vers une valeur moyenne µ 1 , avec un écart-type constant.</p><formula xml:id="formula_103">Q f = Q 20 Q SP</formula><p>• Une augmentation de l'écart type de σ 0 à σ 1 , avec moyenne constante.</p><p>Les paramètres µ 0 et σ 0 de chacune des deux situations sont supposés connus. Un indice de performance est considéré comme étant une variable aléatoire. En mode de fonctionnement nominal, la variance de l'indice de performance est caractérisée par σ 2 0 , ainsi, une dégradation de l'indice de performance, dans le cas d'un saut de variance, se caractérise par une augmentation de variance σ 0 (σ 1 &gt; σ 0 ).</p><p>• H 0 : V.A de variance σ 2 0 • H 1 : V.A de variance σ 2 1 (σ 1 &gt; σ 0 )</p><p>Une dégradation est détectée si T H 1 est le seuil d'acceptation de l'hypothèse H 1 .</p><p>2. Mode de fonctionnement dégradé :</p><p>• Scénario de défaut : Ainsi, en se basant sur ce diagramme de Hasse, nous appliquons les premier et deuxième traitements de la stratégie de sélection des consignes exogènes.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Niveau 0</head><p>En ce niveau 0, aucun traitement n'est nécessaire puisque ce niveau correspond à la phase avant occurrence du défaut. Ces deux ajustements ont permis de revenir aux spécifications fixées par le cahier de charge.</p><p>Aucun autre ajustement n'est donc nécessaire.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.8">Conclusion</head><p>Ce chapitre a été consacré à l'étude des systèmes tolérants aux défauts. Chaque système peut être associé à une matrice d'adjacence contenant des éléments "1" et des éléments "0" qui représentent la causalité directe entre une paire de variables du système et son sens. </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>Mohamed Ghassane Kabadi, Taha Boukhobza, Dominique Sauter et Christophe Aubrun : "Data-Driven Causality Digraph Modeling of Large-Scale Complex System Based on Transfer Entropy", IEEE Multi-conference on Systems and Control MSC, Nice/Antibes, France, 2014 Mohamed Ghassane Kabadi, Frédéric Hamelin, Christophe Aubrun et Taha Boukhobza : "Discrete mode observability analysis of switching linear systems with unknown inputs. A graph-theoretic approach", 10 ème European Workshop on Advanced Control and Diagnosis ACD, Copenhagen, Denmark, 2012. Ahmed Faghraoui, Mohamed Ghassane Kabadi, Naim Kosayyer, David Morel, Dominique Sauter et Christophe Aubrun : " SOA-based platform implementing a structural modelling for largescale system fault detection : application to a board machine", IEEE Multi-conference on Systems and Control MSC, Dubrovnik, Croatia, 2012. Taha Boukhobza, Frédéric Hamelin, Mohamed Ghassane Kabadi et Samir Aberkane : " Discrete mode Observability of switching linear systems with unknown inputs. A graph-theoretic approach", 18 ème IFAC World Congress, Milano, Italie, 2011 . Mohamed Ghassane Kabadi, Taha Boukhobza et Frédéric Hamelin : "Discrete mode observability analysis of switching linear systems with unknown inputs. A graphtheoretic approach", Conférence Méditerranéenne sur l'Ingénierie Sûre des Systèmes Complexes MISC, Agadir, Maroc, 2011. Fabien Clanché, Mohamed Ghassane Kabadi et Frédéric Hamelin : " Plate-forme pour l'optimisation énergétique des habitats intelligents", CETSIS'2011, Trois-Rivières, Canada, 2011. Actuellement, l'industrie joue un rôle essentiel dans l'économie européenne dont la conjoncture financière est difficile. Cette situation pousse les industriels à investir dans de nombreux produits et services innovants et dans des projets porteurs de progrès techniques et technologiques afin d'améliorer davantage la compétitivité industrielle. Cependant, différents facteurs socio-économiques et environnementaux durant la récession économique actuelle, notamment la mondialisation et la concurrence, imposent plus d'exigences en termes d'efficacité et de sûreté de fonctionnement des procédés industriels.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>L</head><label></label><figDesc>'arrivée des Nouvelles Technologies de l'Information et de la Communication (NTIC) a permis l'implémentation d'architectures ouvertes (par exemple SOA -Service Oriented Architecture) rendant possible l'intégration des méthodes et outils adaptés aux systèmes 1.1 Introduction complexes de grande dimension au sein des infrastructures technologiques adéquates. Les exigences basées sur la disponibilité et la fiabilité sont d'une importance particulière pour les systèmes distribués de grande dimension, où un défaut local peut provoquer une dégradation de la performance globale du système, voire conduire à des pertes économiques considérables. Par conséquent, le développement et la synthèse de système tolérant aux défauts est essentiel pour l'industriel. Le Projet PAPYRUS (Plug and Play monitoring and control architecture for optimization of large scale production processes) traite des nouvelles applications destinées aux systèmes d'automation. L'objectif est de développer un système complet de gestion des actifs industriels permettant d'améliorer les performances d'une usine du point de vue économique. Ce projet multipartite est sponsorisé par l'Union Européenne dans le cadre du 7 ème programme-cadre européen. Le consortium à l'origine du projet comprend sept partenaires issus de l'industrie : ABB AG en Allemagne, ABB Oy en Finlande, Stora Enso en Finlande, Predict en France, et du milieu universitaire : l'Université de Lorraine en France, l'Université Duisburg-Essen en Allemagne et AALTO University en Finlande. D'une durée de 36 mois, le projet a débuté le 1 er Septembre 2010. Le projet a pour objectif d'améliorer et d'optimiser les activités de l'usine sans augmenter les coûts, ou en d'autres termes, de réduire les coûts d'exploitation tout en conservant le même niveau de performance. Le plan consiste à développer de nouvelles méthodes, algorithmes et outils informatiques tout en tenant compte de l'efficacité globale de l'usine. Les applications logicielles à développer doivent fonder les diagnostics et traitements futurs sur des considérations de gestion d'actifs globale. Par exemple, sous forme d'un système de contrôle prévisionnel appliqué à toute l'usine. Les directeurs d'usine pourront alors évaluer l'état de fonctionnement de l'usine d'après les indicateurs définis, et éliminer les problèmes en se basant sur ces indicateurs et sur des systèmes d'aide à la décision. Les18</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head>1. 2</head><label>2</label><figDesc>Architecture et concept de la plateforme PAPYRUS assurer une qualité de production acceptable en l'occurrence d'un défaut durant la mission du procédé. Le développement de ce type de système suscite un intérêt majeur dans le domaine de l'automatique et de la sûreté de fonctionnement. Nous citons notamment les principaux travaux Amadi-Echendu et al. (2010); Campbell et al. (2010); Lee et al. (2012) dans le cadre du développement des PAM. Ces travaux sont bien évidement non-exhaustifs mais ils permettent de faire un tour d'horizon sur les approches utilisées en R&amp;D dans le domaine de l'ingénierie, la maintenance, le diagnostic, le pronostic et la conception des systèmes d'aide à la décision.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head>Figure 1</head><label>1</label><figDesc>Figure 1.1 -Système de Gestion d'Actifs du Procédé (Plant Asset Management)</figDesc><graphic coords="20,63.78,355.56,471.68,319.04" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_4"><head>Figure 1</head><label>1</label><figDesc>Figure 1.2 -Lots de travail</figDesc><graphic coords="21,63.78,316.78,508.55,386.75" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_5"><head>Figure 1</head><label>1</label><figDesc>Figure 1.3 -Le modèle structurel : modèle pivot</figDesc><graphic coords="26,159.34,294.26,272.70,252.90" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_6"><head></head><label></label><figDesc>La modélisation d'un système est, de manière classique, basée sur une série d'équations mathématiques obtenue grâce à l'étude de son comportement physique. Cette modélisation permet d'appréhender le comportement de ce système en fonction d'une certaine commande ou de déterminer la commande permettant d'obtenir un comportement désiré pour ce système. Dans le cas d'une représentation d'état, le modèle lie les variables d'état, d'entrée, de sortie et de défaut du système. Ces variables sont respectivement groupées dans les vecteurs x</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_7"><head></head><label></label><figDesc>les variables d'état sont représentées par la matrice A ∈ R n×n , celles entre les variables d'état et les entrées sont représentées par la matrice B ∈ R n×m , celles entre les variables d'état et les défauts sont représentées par la matrice E ∈ R n×r , celles entre les sorties et les variables d'état sont représentées par la matrice C ∈ R p×n et celles entre les sorties et les entrées sont représentées par la matrice D ∈ R p×m . Nous supposons dans ce paragraphe que les défauts peuvent se présenter de manière additive. Les valeurs numériques des matrices A, B, C, D et E ne sont que rarement connues surtout lors de la phase de conception du système. En revanche, la structure du système, c'est-à-dire la nature des variables et les relations de causalité qui les lient peuvent être plus facilement obtenus. Ainsi, nous étudions par la suite des systèmes structurés où les paramètres des matrices d'état sont donnés par des paramètres indépendants non nuls notés λ i . Dans la représentation d'état d'un système structuré, les matrices d'état contiennent</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_8"><head>Figure 2</head><label>2</label><figDesc>Figure 2.1 -Système hydraulique</figDesc><graphic coords="32,200.29,80.74,190.80,252.60" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_9"><head>Figure 2 . 2 -</head><label>22</label><figDesc>Figure 2.2 -Graphe orienté correspondant à l'Exemple 1</figDesc><graphic coords="33,203.89,331.53,183.60,169.20" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_10"><head>Figure 2 . 4 -</head><label>24</label><figDesc>Figure 2.4 -Exemple de défauts structurels</figDesc><graphic coords="38,125.18,80.74,341.02,254.66" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_11"><head></head><label></label><figDesc>6) La Figure 2.5 montre le signal d'excitation x(t), la réponse du système y(t) et la fonction d'inter-corrélation liée au décalage h ∈ {-100, . . . , 100}. Le choix de l'intervalle réduit permet de visualiser le coefficient d'inter-corrélation en fonction du décalage temporel h sur un horizon fini réaliste par rapport au type du système étudié. Ainsi, les décalages maximisant la fonction d'inter-corrélation en dehors de cet intervalle ne représentent qu'une "coïncidence statistique" et ne reflète véritablement pas l'existence d'une causalité entre la paire de variables x et y. Dans cet exemple, x(k) représente une séquence binaire pseudo aléatoire et y(k) représente la réponse du système. La fréquence d'échantillonnage de ce système est T s = 0, 1s.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_12"><head>Figure 2</head><label>2</label><figDesc>Figure 2.5x(k), y(k) et Ĉxy (h)</figDesc><graphic coords="43,125.61,429.56,340.15,170.08" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_13"><head></head><label></label><figDesc>l'écart-type généré à partir de la valeur du critère relatif aux permutations aléatoires du signal d'entrée x(k), ainsi pour chaque permutation i, x pi (k) correspond au signal dont les observations sont permutées aléatoirement.L'utilisation des permutations de la série originale x(k) notés x pi (k), pour le test de présence de causalité, présente l'avantage de conservation des mêmes caractéristiques en terme d'amplitude et de distribution de probabilité de la série temporelle. Tandis que les dépendances de causalité d'une série temporelle par rapport à l'autre sont détruites grâces à la procédure de permutation aléatoire. Le principe de permutation et le test de signifiance associé sont illustré à la Figure2.6. Ce principe de test de signifiance est adopté pour l'ensemble des méthodes basées sur les données citées dans ce chapitre.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_14"><head>Figure 2</head><label>2</label><figDesc>Figure 2.6 -Test de signifiance basé sur le principe de permutations</figDesc><graphic coords="44,120.89,482.32,353.50,252.00" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_15"><head>Figure 2</head><label>2</label><figDesc>Figure 2.7 -Distribution de Student et prise de décision au risque α</figDesc><graphic coords="47,66.44,80.74,462.40,225.60" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_16"><head></head><label></label><figDesc>la relation de causalité est considérée comme significative. Notons que le choix d'un test de 99.7-σ (3-σ) dépend de l'appréciation de l'utilisateur et de la procédure de modélisation. Cependant, ce test est largement utilisé en industrie grâce la simplicité de sa mise en oeuvre. Il est considéré comme étant une règle heuristique qui stipule que la plupart des observations (98 %) sont à l'intérieur de l'intervalle de confiance [µ -3σ µ + 3σ]. Nous citons Pukelsheim (1994); Wheeler et al. (1992) décrivant l'utilisation du test dans le cadre de la maitrise statistique du procédé. Cet intervalle peut bien évidement être ajusté en fonction des cas à étudier. Considérons le système de premier ordre décrit précédemment, la Figure 2.8 illustre l'estimation de la densité de probabilité du critère Ψ C p . Ce ratio est donné par l'Equation 2.10.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_17"><head>Figure 2</head><label>2</label><figDesc>Figure 2.8 -Résultat de l'estimation de la densité de probabilité de Ψ C p pour n = 1000</figDesc><graphic coords="49,164.28,426.98,262.83,155.78" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_18"><head>Figure 2</head><label>2</label><figDesc>Figure 2.9 -Graphe de causalité réel associé au modèle 2.13)</figDesc><graphic coords="50,230.60,343.29,130.18,67.10" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_19"><head>Figure 2 .</head><label>2</label><figDesc>Figure 2.11 -Fonctions d'inter-corrélation</figDesc><graphic coords="51,91.29,302.81,198.41,85.04" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_20"><head>Figure 2 .</head><label>2</label><figDesc>Figure2.12 -Estimation de la densité de probabilité des coefficients de corrélation ρp sous l'hypothèse H 0</figDesc><graphic coords="52,204.75,128.13,181.87,229.97" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_21"><head>Figure 2 .</head><label>2</label><figDesc>Figure 2.13 -La fonction d'inter-corrélation vs retard h avec seuillage ρseuil ≈ 0.45</figDesc><graphic coords="53,212.36,427.98,166.66,77.28" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_22"><head>Figure 2 .</head><label>2</label><figDesc>Figure 2.15 -Concept de la causalité de Granger basé sur la comparaison de modèles AR-ARX</figDesc><graphic coords="54,177.56,320.16,236.25,101.25" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_23"><head></head><label></label><figDesc>des valeurs de T E est [0 H y ]. Cet intervalle est défini dans Marschinski and Kantz (2002). Afin de prendre en compte la présence d'un retard pur, la variable τ est introduite dans l'expression de TE. Ceci consiste à décaler la série temporelle x k par rapport à y k . L'équation (2.25) est calculée ainsi pour différents retards τ de la série temporelle x(k -τ ). Nous introduisons la notation T E x→y (τ max ) = max τ (T E x→y (τ )) signifiant le choix d'une valeur maximale en fonction de τ .</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_24"><head></head><label></label><figDesc>27) avec b i des bruits blancs gaussiens indépendants de moyenne nulle pour i ∈ {1, 2, 3}. Si nous considérons le modèle décrit par les équations 2.27 , le graphe orienté réel associé et les séries temporelles du système sont respectivement représentés à la Figure 2.18 et 2.19.Cet exemple d'illustration est semblable à celui utilisé lors des méthodes précédemment présentées (l'inter-corrélation et la causalitéde Granger).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_25"><head>Figure 2 .</head><label>2</label><figDesc>Figure 2.18 -Graphe de causalité réel associé au modèle 2.27)</figDesc><graphic coords="65,230.60,80.74,130.18,67.10" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_26"><head></head><label></label><figDesc>est utilisée dans ce travail et il en résulte l=m=5. Le choix de l'horizon de prédiction doit être réaliste par rapport au type du système étudié. Ainsi, les décalages maximisant TE en dehors de cet intervalle ne représentent qu'une "coïncidence statistique" et ne reflète pas véritablement l'existence d'une causalité entre la paire de variables x et y. Un horizon très grand engendre une complexité algorithmique temporelle prohibitive. Dans notre exemple, l'horizon de prédiction est fixé à [0 10]. b) Test de signifiance statistique Le principe du test statistique présenté dans cette section est similaire à celui présenté dans la section 2.3.1.1.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_27"><head>Figure 2 .</head><label>2</label><figDesc>Figure2.21 -TE entre paires de variables (x i , x j ) relatif à l'exemple 2.27</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_28"><head></head><label></label><figDesc>complexité et la taille de certains systèmes rendent délicat leur diagnostic. Ce dernier requiert en effet l'utilisation de différentes approches transverses basées sur des connaissances graphiques et / ou directement sur des données. Divers travaux ont reconnu la nécessité et le bénéfice de mixer plusieurs approches complémentaires. Nous pouvons citer<ref type="bibr" target="#b86">Vedam and Venkatasubramanian (1999)</ref>;<ref type="bibr" target="#b17">Chiang and Braatz (2003)</ref> qui proposent un diagnostic basé sur les données en utilisant un modèle qualitatif du système. L'intérêt de ce modèle est de consolider les résultats d'analyse des causes à travers l'analyse d'un graphe orienté signé représentant le procédé.<ref type="bibr" target="#b61">Norvilas et al. (2000)</ref> proposent une approche de diagnostic basée conjointement sur l'utilisation de techniques statistiques multivariées et l'implémentation de règles d'expertises a priori (KBS 1 ). Les KBS sont des plateformes informatiques permettant d'implémenter des descriptions liées au type du procédé.<ref type="bibr" target="#b49">Leung and Romagnoli (2002)</ref> proposent également une méthode basée conjointement sur l'analyse statistique multivariée des mesures du procédé et sur une carte causale (modèle graphique) du procédé identifiée manuellement en utilisant la connaissance d'experts. Cette carte causale permet d'affiner les résultats de la localisation des défauts. Lee et al. (2003) combinent des graphes orientés signés et des méthodes statistiques pour améliorer l'analyse des causes de défauts. Nous citons enfin Maurya et al. (2007) qui montrent les liens pouvant exister entre les graphes orientés signés et l'analyse des tendances pour le diagnostic. Les travaux de Maurya ont mis l'accent sur l'identification du modèle 1. Knowledge-based system de causalité à partir des schémas P&amp;ID ou PFD du système. Cela permet d'améliorer considérablement le diagnostic basé sur les données car le graphe est enrichi d'informations permettant d'augmenter la granularité du modèle descriptif. La combinaison de deux techniques issues d'approches basées sur les modèles / données permet de réduire le nombre de solutions inadéquates ou "parasites" . Dans cette section, nous nous intéressons plus particulièrement aux modèles de connectivité qui permettent de représenter des liens physiques / informationnels (liens de causalité liés à la mise en place d'une structure de régulation, etc) entre les différentes parties du système (composants par exemple). Ces liens représentent une connaissance qualitative du procédé qui ne nécessite pas un modèle mathématique a priori. La ressource nécessaire à l'obtention d'un modèle de connectivité d'un système est un ensemble de paradigmes de modélisation d'un point de vue organique classiquement utilisés en industrie. Nous pouvons citer notamment, les diagrammes de flux du procédé (PFDs 2 ) ou encore les schémas de tuyauterie et d'instrumentation (P&amp;IDs 3 ). Ces ressources permettent de décrire, de façon exhaustive, les interconnexions et les flux qui existent entre les composants du système. Ainsi, nous pouvons agréger ces ressources et les convertir vers des formats standards facilement utilisables par les opérateurs. Le format de conversation dépend de l'objectif de modélisation, par exemple le diagnostic, la tolérance aux défauts, la maintenance ou simplement la visualisation de la structure du système pour la compréhension et la consolidation d'une connaissance pour des fins d'expertise.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_29"><head>Figure 2 .</head><label>2</label><figDesc>Figure 2.23 -Schéma P&amp;ID du système à cuve</figDesc><graphic coords="75,107.74,130.00,375.90,182.10" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_30"><head>Figure 2 .</head><label>2</label><figDesc>Figure 2.24 -Topologie du système : (a) Matrice d'adjacence (b) Matrice d'atteignabilité à (1 ou 2)-pas (c) Matrice d'atteignabilité R (n)</figDesc><graphic coords="76,101.47,80.74,388.44,369.72" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_31"><head>Figure 2 .</head><label>2</label><figDesc>Figure 2.27 -Approche Top-Down</figDesc><graphic coords="80,110.19,80.74,371.00,199.50" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_32"><head></head><label></label><figDesc>incorrecte, D 01 qui correspond à une erreur de type I et D 10 qui correspond à une erreur de type II ( Figure 2.29). Si l'hypothèse H 1 correspond à la présence d'un défaut, la décision D 11 est relative à une bonne détection dont la probabilité est P D = 1 -β. D 10 correspond à une fausse alarme dont la probabilité est P F = α et D 01 à un défaut non-détecté de probabilité P N D = β.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_33"><head>Figure 2</head><label>2</label><figDesc>Figure 2.29 -Régions de décision</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_34"><head></head><label></label><figDesc>d'analyse des causes Dans cette section, nous présentons une procédure permettant d'analyser les causes d'un défaut affectant un indicateur de performance procédé (PPI) en utilisant une approche graphique. Cette approche est basée sur le concept Top-Down précédemment décrit. 90 Chapitre 2 : Diagnostic des systèmes complexes par approche graphique Les indicateurs de performance d'un système et leurs liens de causalité sont représentés dans un modèle graphique. Ce modèle permet d'exhiber les différentes relations entre un ensemble d'indicateurs locaux de performance LPI et des indicateurs clés de performance procédé PPI. L'analyse des causes proposée dans ce travail de thèse peut être présentée sous formes d'étapes. Ces étapes consistent à déterminer les chemins de propagation candidats à la dégradation d'un indicateur clé de performance (PPI). Le graphe, noté G, représentant le système est décomposé en plusieurs niveaux. Ce graphe contient l'indicateur de performance PPI en défaut, défini comme étant un sommet puits, et pour chaque niveau, des prédécesseurs LPI de cet indicateur (PPI). A titre d'illustration de la procédure proposée, nous considérons la Figure 2.30 avec un graphe composé de 3 niveaux où le sommet cible en défaut est s 1 . Les sommets en défaut (correspondants aux indicateurs de performance en défaut) sont représentés en rouge. Hypothèse 1 Nous considérons pour cette analyse des causes que seul un défaut est pris en compte.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_35"><head>Figure 2 .</head><label>2</label><figDesc>Figure 2.30 -Exemple d'un graphe G de causalité décomposé en niveaux</figDesc><graphic coords="91,99.49,480.31,392.40,171.60" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_36"><head></head><label></label><figDesc>Chaque vecteur Q ij contient les temps de détection T D k inférieurs au temps de détection T D j i.e. T D k &lt; T D j par respect du principe de la causalité temporelle. Ces temps de détection T D k sont ordonnés dans les vecteurs Q ij par ordre décroissant.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_37"><head>s 5</head><label>5</label><figDesc>et s 7 sont prédécesseurs de s 2 . Seul s 5 est considéré dans Q 32 puisque T D 5 = 3s &lt; T D 2 = 5s, ce qui n'est pas le cas de s 7 (T D 7 = 7s &gt; T D 2 = 5s). s 8 et s 10 sont prédécesseurs de s 3 . Les temps de détection correspondants T D 8 et T D 10 sont représentés dans Q 33 dans l'ordre croissant puisqu'ils sont tous les deux inférieurs à T D 3 . s 11 est en défaut et appartient au niveau 3 mais il n'est pas considéré dans Q 33 puisqu'il n'est pas successeur direct de s 3 . Étape 2 : Dans cette étape, nous utilisons les résultats de la première étape pour obtenir un nouveau graphe pondéré permettant la représentation des chemins de propagation du défaut. En effet, après avoir défini les vecteurs Q ij en première étape, nous définissons un sous-graphe pondéré G 1 issu du graphe initial G. Ce nouveau graphe ne contient que les sommets associés aux T D k représentés dans les vecteurs Q ij . Les arcs (s t , s h ) de ce sous-graphe G 1 sont pondérés par des indices ∆ ht = T D h -T D t &gt; 0 (distance temporelle) tels que T D h correspond au sommet s h et T D t correspond au sommet s t . Pour l'exemple de la Figure 2.30, le sous-graphe G 1 est donné par la Figure 2.31. Étape 3 : Cette troisième étape permet d'associer chaque chemin du sous-graphe G 1 à un indice égal à la somme des indices de ses arcs.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_38"><head>Figure 2 .</head><label>2</label><figDesc>Figure 2.31 -Sous-graphe pondéré G 1</figDesc><graphic coords="94,200.56,80.74,190.25,145.75" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_39"><head></head><label></label><figDesc>Après avoir associé chaque chemin du graphe G 1 à un indice, les chemins de propagation du défaut candidats peuvent être classés par ordre de priorité en fonction de la durée de propagation du défaut. La priorité la plus importante est attribuée au chemin ayant le plus petit indice indépendamment du nombre des arcs constituant le chemin.Dans le cas où le même plus petit indice est attribué à plusieurs chemins, nous privilégions celui couvert par l'arc entrant vers le sommet puits avec le plus petit indice et ainsi de suite si égalité.Pour le sous-graphe G 1 , le chemin de propagation candidats à choisir sont classés par priorité :Priorité 1 : s 10 -→ s 3 -→ s 1 : 5. Priorité 2 : s 5 -→ s 2 -→ s 1 : 5. Priorité 3 : s 8 -→ s 3 -→ s 1 : 7. 93 96Chapitre 2 : Diagnostic des systèmes complexes par approche graphique papier est soumis à un processus de réduction de la teneur en eau : l'évaporation.La section de séchage est composée d'un ensemble de cylindres chauffés à la vapeur (groupes de vapeur de 1 à 8), sur lesquels passe le papier. Comme présenté à la Figure2.33, les cylindres sont disposés de façon à ce que les deux faces de la feuille de papier entrent l'une après l'autre en contact avec les cylindres. Le produit obtenu doit être conforme aux exigences prédéfinies et peut éventuellement subir d'autres traitements supplémentaires en fonction de l'utilisation future du papier. Ainsi, des mesures liées à la qualité du produit sont effectuées à la sortie de cette section de séchage (mesure du taux d'humidité KA4_XM1009_PPI).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_40"><head>Figure 2 .</head><label>2</label><figDesc>Figure 2.33 -Section séchage</figDesc><graphic coords="97,91.96,340.48,403.55,277.90" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_41"><head>Figure 2</head><label>2</label><figDesc>Figure 2.37 -Test statistique SPRT sur l'épisode (D) : (a) Indicateur de défaut, (b) SPRT : Λ(z 1 , z 2 , . . . , z k ) = L k (fonction de vraisemblance) vs H 0 ∨ H 1</figDesc><graphic coords="101,69.76,400.99,415.34,214.70" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_42"><head></head><label></label><figDesc>Ainsi, la procédure AdC s'achève lorsque les prédécesseurs d'un indicateur de performance ne se sont pas dégradés. L'AdC proposée dans ce manuscrit se base sur la hiérarchisation à plusieurs niveaux, celle-ci se base sur l'approche Top-Down introduite précédemment. L'objectif de cette approche est de générer un modèle utile pour le diagnostic et d'identifier la(s) cause(s) candidate(s). Ainsi, les niveaux 1 et 2 (distance de 1 du PPI en défaut) permettent de représenter les relations P P I i ← LP I i et les niveaux de 2 à n (distance de 2 à n du PPI en défaut) 101 représentent les relations sous-adjacentes entres les différents indicateurs de performance. La Figure 2.38 représente le PPI relatif au taux d'humidité du papier (KA4_XM1009_PPI) et ses 13 prédécesseurs directs. Etape 1 : L'humidité est détectée en défaut à partir de l'instant 13h16. En se basant sur le graphe de la Figure 2.38 et en appliquant les tests statistiques sur les différents prédécesseurs de l'humidité, l'analyse des causes aboutit à l'identification de deux causes candidates. Il s'agit des pressions des groupes de vapeur 4 et 8 (KA4_PC0654_LPI et KA4_PC0660_LPI) qui correspondent aux sommets 4 et 6 du graphe de la Figure (2.38). Le résultat des tests statistiques est présenté à la Figure 2.40. Ceci peut être représenté sur le graphe de causalité comme le montre la Figure 2.39.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_43"><head>Figure 2 .Figure 2</head><label>22</label><figDesc>Figure 2.38 -Modèle de causalité : P P I i ← LP I j (Prédécesseurs directs du P P I i )</figDesc><graphic coords="104,63.78,106.35,177.80,605.85" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_44"><head>Figure 2 .</head><label>2</label><figDesc>Figure 2.41 -Niveau 2 : Le prédécesseur du KA4_P C0660_LP I qui correspond au sommet n • 6 est en défaut (sommet n • 4 en rouge)</figDesc><graphic coords="106,178.84,291.29,233.70,138.70" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_45"><head></head><label></label><figDesc>Dans ce chapitre, nous nous sommes intéressés à la modélisation et au diagnostic des systèmes. Ce chapitre est principalement composé de trois parties essentielles qui correspondent aux méthodes de modélisation et au diagnostic. La première partie est consacrée à la méthode basée sur le modèle. Pour cette méthode, nous considérons que les équations d'état du procédé sont disponibles. A partir de ces équations, il est possible de représenter la structure du système sous forme d'un graphe. Ce dernier représente les variables du système ainsi que les relations les liant. La représentation graphique de la structure du système est intuitive et, permet une analyse simple des propriétés du système. Dans ce chapitre, nous nous sommes intéressés à la propriété de diagnosticabilité. Cette propriété ainsi vérifiée permet le diagnostic des défauts d'un système et la synthèse d'observateurs. Les conditions graphiques de la diagnosticabilité sont présentées et illustrées par un exemple. La deuxième partie concerne les méthodes basées sur les données à savoir l'inter-108 Chapitre 2 : Diagnostic des systèmes complexes par approche graphique corrélation, causalité de Granger et Transfert d'entropie. Ces trois méthodes permettent de déterminer les liens de causalité entre les différentes variables du système, leur sens et éventuellement leur force. En déterminant ces liens de causalité, il est possible d'obtenir un graphe de causalité du système qui permettra l'étude de ce dernier. Une méthode combinée basée sur les données et le modèle est aussi présentée permettant ainsi l'obtention d'un modèle plus précis et plus proche du système réel.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_46"><head></head><label></label><figDesc>Considérons une matrice d'adjacence A, avec des permutations simultanées de lignes et de colonnes de cette matrice. Chaque bloc de la diagonale représente une partie du système dans le sens d'ordre partiel. La partie avec le plus grand nombre ne peut pas atteindre celle avec un plus petit nombre. Ainsi, nous obtenons une nouvelle matrice d'adjacence notée T AT T . La décomposition d'un système peut donc être effectuée à l'aide d'un outil matriciel en considérant la matrice d'adjacence A ou la matrice d'accessibilité R. 112 Chapitre 3 : Système tolérant aux défauts : Approche conjointe par gestion de références et analyse graphique L'inconvénient de ce type de représentation réside dans le fait qu'il n'est pas intuitif comparé à une représentation par un graphe orienté. Nous considérons que le système global étudié est composé de plusieurs boucles de régulation présentant des structures différentes. Ainsi, selon le concept de la commandabilité, les variables de chaque boucle sont fortement connectées. Cet aspect est présent dans la matrice d'accessibilité R comme un bloc où tous les éléments sont égaux à '1'. Exemple 3 Considérons le système automatisé présenté par la Figure 3.1.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_47"><head>Figure 3</head><label>3</label><figDesc>Figure 3.1 -Système automatisé</figDesc><graphic coords="114,173.29,86.97,244.80,282.60" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_48"><head>114Chapitre 3 :</head><label>3</label><figDesc>Système tolérant aux défauts : Approche conjointe par gestion de références et analyse graphique Le graphe peut être obtenu en utilisant des méthodes basées sur les données et / ou des méthodes basées sur le modèle. Toutefois, pour un système physique, le graphe orienté est établi en utilisant également la connaissance qualitative du système et le retour d'expérience. Les équations physiques associées au système ne sont généralement pas disponibles en raison de la complexité des phénomènes physiques décrivant le comportement et la structure du système étudié. Néanmoins, un ensemble d'informations importantes prélevées à partir des schémas P&amp;ID est souvent utilisé en industrie afin de consolider les modèles obtenus. Définition du graphe de causalité Dans le même esprit que la définition du graphe orienté donnée en chapitre 2, notre objectif dans ce paragraphe est de présenter la modélisation de la topologie d'un système en tenant compte des différents types de ses variables mesurées. Pour une telle structure, on peut y associer de façon naturelle un graphe orienté noté G(V, A) constitué d'un ensemble non-vide V de sommets et d'un ensemble fini A de paires ordonnées de sommets appelés arcs. La notation G(V, A) signifie que V et A sont respectivement des ensembles de sommets et d'arcs dans le graphe G. L'ensemble de sommets V est défini par V = S ∪ E ∪ O où S, E et O correspondent respectivement à l'ensemble des consignes, l'ensemble des erreurs et l'ensemble des sorties des boucles de régulation.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_49"><head>3. 3 •</head><label>3</label><figDesc>Accommodation aux défauts par apprentissage itératif Nous supposons que le système à étudier n'est défini que par son graphe de causalité associé à sa structure. Nous supposons également que seuls les défauts d'actionneurs sont considérés dans cette étude. L'approche intégrée de diagnostic et de tolérance au défaut se base sur les trois étapes macroscopiques suivantes : • Dans un premier temps, nous effectuons la détection de défaut à travers la surveillance des KPI (cf. chapitre 2) ; 116 Chapitre 3 : Système tolérant aux défauts : Approche conjointe par gestion de références et analyse graphique Après la détection des défauts, l'analyse des causes est effectuée et le chemin de propagation du défaut est identifié (cf. chapitre 2) ; • L'origine du défaut ainsi identifiée, l'accommodation itérative au défaut est effectuée en-ligne en réajustant des consignes exogènes sélectionnées à travers l'analyse du graphe de causalité pour la reconfiguration. La Figure 3.2 représente le graphe de causalité correspondant à la matrice d'adjacence A donnée dans l'exemple 3. Ce graphe contient les variables de consignes sp L , sp F 1 et sp F 2 , les variables d'erreurs e L , e F 1 et e F 2 , et les variables de sorties des boucles des régulations L, F 1 et F 2 .</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_50"><head>Figure 3 . 2 -</head><label>32</label><figDesc>Figure 3.2 -Graphe de causalité associé à la matrice d'incidence A de l'exemple 3</figDesc><graphic coords="117,119.09,324.18,353.20,125.20" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_51"><head>Figure 3 . 3 -</head><label>33</label><figDesc>Figure 3.3 -Schéma de commande tolérante aux défauts adaptative</figDesc><graphic coords="118,110.36,473.39,370.64,170.07" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_52"><head></head><label></label><figDesc>2) La consigne c j (k) en mode dégradé notée c Deg j (k) peut être générée d'une manière itérative en considérant l'équation récurrente 3.3. c Deg j (k) = c Deg j (k -τ S ) -η (J(c Deg j (k -τ S ))) (3.3) 120 Chapitre 3 : Système tolérant aux défauts : Approche conjointe par gestion de références et analyse graphique où η est le pas de descente, τ S est le temps de séjour permettant l'établissement du régime permanent après un changement de valeur de consigne et J(c Deg j (k -τ S )) est la dérivée numérique définie par l'équation suivante :</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_53"><head></head><label></label><figDesc>Figure 3.2 est associé au graphe associé des composantes donné par la Figure 3.4.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_54"><head>Figure 3</head><label>3</label><figDesc>Figure 3.4 -(a) Graphe de causalité de la Figure 3.2 et (b) Graphe de composantes associé</figDesc><graphic coords="123,63.78,353.27,480.00,142.08" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_55"><head>Figure 3</head><label>3</label><figDesc>Figure 3.5 -Exemple d'un graphe associé des composantes</figDesc><graphic coords="126,104.13,86.97,383.13,187.05" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_56"><head></head><label></label><figDesc>Un ensemble partiellement ordonné (POSET : Partially ordered Set) est un ensemble P avec une relation binaire R ⊆ P × P qui vérifie les conditions suivantes pour</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_57"><head>Exemple 6</head><label>6</label><figDesc>Considérons un ensemble X = {a, b, c}. L'ensemble P représente tous les sous-ensembles de X composés de trois éléments et ordonnés par inclusion. Ainsi, P = {∅}, {a}, {b}, {c}, {a, b}, {a, c}, {b, c}, {a, b, c} . Le diagramme de Hasse H(N , L) associé au POSET (P, ) est donné à la Figure 3.6.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_58"><head>Figure 3 . 6 -</head><label>36</label><figDesc>Figure 3.6 -Diagramme de Hasse H(N , L) associé au POSET (P, )</figDesc><graphic coords="128,217.84,264.40,155.70,169.80" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_59"><head>Figure 3</head><label>3</label><figDesc>Figure 3.7 -Exemple d'un graphe associé des composantes</figDesc><graphic coords="130,152.49,180.34,286.40,150.80" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_60"><head></head><label></label><figDesc>3 -Composantes impactées par les consignes dans V uf (c 1 ) et la fonction coût Ce système correspond au diagramme de Hasse H(N , L) donné à la Figure 3.8.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_61"><head>Figure 3 . 8 -</head><label>38</label><figDesc>Figure 3.8 -Diagramme de Hasse correspondant à l'exemple 7</figDesc><graphic coords="131,193.99,437.95,203.40,199.50" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_62"><head>Figure 3 . 9 -</head><label>39</label><figDesc>Figure 3.9 -Diagramme de Hasse pondéré H w (H, W )</figDesc><graphic coords="132,166.87,403.94,257.64,252.70" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_63"><head>3. 7</head><label>7</label><figDesc>Cas d'étude : Application à un système de chauffagemixage 3.7.1 Présentation du système L'objectif de l'utilisation d'un banc d'essai est de permettre la simulation du comportement d'un système de pointe ainsi que sa commande. Les bancs d'essai sont généralement utilisés pour des systèmes industriels. Ainsi, nous considérons pour ce cas d'étude un système non linéaire de chauffagemixage composé principalement de trois cuves. Ce système est conçu avec plusieurs boucles de régulation. L'objectif principal du système de commande correspondant consiste à maintenir un rapport constant entre des liquides dans les trois cuves ainsi que de maintenir 136 Chapitre 3 : Système tolérant aux défauts : Approche conjointe par gestion de références et analyse graphique la température de ces liquides en respectant certaines exigences.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_64"><head>Figure 3 .</head><label>3</label><figDesc>Figure 3.10 -Système de chauffage-mixage à trois cuves</figDesc><graphic coords="137,86.24,160.42,418.88,231.36" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_65"><head>138</head><label></label><figDesc>Figure 3.11 -Graphe de causalité associé au système de chauffage-mixage</figDesc><graphic coords="139,63.78,86.97,492.66,382.50" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_66"><head>Figure 3 .</head><label>3</label><figDesc>Figure 3.12 -Graphe associé des composantes au système de chauffage-mixage</figDesc><graphic coords="140,131.36,86.98,328.65,334.60" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_67"><head></head><label></label><figDesc>Mode de fonctionnement nominal : Les caractéristiques statistiques des différentes mesures du banc d'essai en mode de fonctionnement nominal sont représentées par µ 0 et σ 0 . Ces caractéristiques sont considérées comme étant des données d'apprentissage pour l'algorithme de détection En occurrence d'un défaut, on peut considérer intuitivement deux types de changement abrupts (sauts).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_68"><head></head><label></label><figDesc>-µ 0 ) 2 = T H 1 (τ d ) et τ d est le temps de détection de la dégradation et x i est la i ème observation.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_69"><head>Figure 3 .</head><label>3</label><figDesc>Figure 3.15 -Chemin de propagation du défaut {LP I H1 } -{LP I T 2 }</figDesc><graphic coords="144,171.34,86.98,248.70,299.10" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_70"><head>Niveau 1 Figure 3</head><label>13</label><figDesc>Figure 3.17 -Test par rapport à la variation de sp L1 : (a) Indicateur de performance Procédé T 2 , (b) Indicateur de performance Local H 1 , (c) Consigne sp L1 et la variable L1.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_71"><head>AFigure 3</head><label>3</label><figDesc>Figure 3.18 -Test par rapport à la variation de sp L1 et sp Kratio : (a) Indicateur de performance Procédé T 2 , (b) Indicateur de performance Local H 1 , (c) Consigne sp Q 20 et la variable Q 20 , (d) Consigne sp L1 et la variable L1.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="37,117.36,80.75,356.65,262.85" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="59,137.74,80.74,315.90,198.60" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="59,63.78,398.73,476.10,236.70" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="78,69.09,80.74,453.20,140.40" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="78,63.78,295.19,482.00,265.00" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="82,63.78,200.94,477.51,259.71" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="85,98.89,80.74,393.60,206.40" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="96,64.89,328.31,461.60,368.00" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="100,95.35,80.74,400.68,211.40" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="100,104.96,337.10,381.44,214.40" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="105,63.78,80.74,519.00,152.10" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="105,129.60,286.78,332.16,184.32" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="105,129.76,489.89,331.84,183.04" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="143,179.63,192.22,232.12,279.16" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="145,63.78,86.97,526.26,344.82" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="146,69.76,150.88,479.33,153.45" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="146,71.41,323.11,476.03,154.28" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="146,71.61,496.16,475.61,145.61" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="148,75.36,94.34,472.50,153.56" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="148,73.68,266.68,475.88,151.88" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="148,70.13,558.31,482.96,125.55" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Ce type de modèle peut être représenté graphiquement par des graphes orientés représentant les variables du système modélisé et les relations les liant. Ces graphes contiennent toute l'information du modèle et permettent une analyse graphique efficace et de moindre 29 Chapitre 2 : Diagnostic des systèmes complexes par approche graphique complexité qu'en utilisant le modèle d'état. De plus, cette représentation graphique permet la visualisation simple et intuitive de certaines propriétés structurelles du système représenté. Pour un système linéaire, l'ensemble de sommets V est donné par V = X∪U∪Y ∪F avec X, U, Y et F représentant respectivement les sommets associés aux variables d'état, d'entrée, de sortie et de défaut, et de l'ensemble d'arcs E = A arcs ∪ B arcs ∪ E arcs ∪ C arcs ∪ D arcs , avec</figDesc><table><row><cell>Un graphe orienté, noté G(V, E), est composé de deux ensembles. Le premier en-</cell></row><row><cell>semble, noté V, contient les sommets du graphe. Le deuxième ensemble, noté E, contient</cell></row><row><cell>les couples ordonnés de sommets appelés arcs. L'ensemble des sommets V est associé aux</cell></row><row><cell>variables du système. L'ensemble des arcs E représente l'existence de liens de causalité</cell></row><row><cell>entre ces variables. Plus précisément, l'existence d'un arc liant deux sommets de V signi-</cell></row><row><cell>fie que la variation d'une variable affecte la variation de l'autre en fonction du sens de cet arc.</cell></row></table></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>r où Q i est un vecteur de dimension p (p est la cardinalité de y(t)).</figDesc><table><row><cell>Le problème de diagnosticabilité structurelle de défauts Commault et al. (2008) consiste à</cell></row><row><cell>vérifier l'existence des matrices K i et Q i pour i = 1, 2, . . . , r, de telle sorte que, A -K i C</cell></row><row><cell>soit stable, et la matrice de transfert des résidus soit non nulle et diagonale i.e. le transfert</cell></row><row><cell>des défauts f (t) vers les résidus ρ(t) est de la forme :</cell></row></table></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head></head><label></label><figDesc>Le deuxième mode correspond à un défaut paramétrique au niveau de λ 2 qui change en λ 8 . Le troisième mode correspond à un défaut paramétrique au niveau de λ 5 qui change en λ 9 .</figDesc><table><row><cell>y 2 . Puisque ce lien maximal contient deux</cell></row><row><cell>chemins, alors ρ F -Y = 2.</cell></row><row><cell>Ainsi, la condition graphique ρ F -Y = card(F ) = 2 est vérifiée et le problème de</cell></row><row><cell>détection et de localisation des défauts est solvable pour ce système linéaire.</cell></row><row><cell>Observabilité du mode discret pour les systèmes linéaires à commutations</cell></row><row><cell>Un système linéaire à commutations est un système qui peut admettre plusieurs modes de fonctionnement. Suite à des événements donnés, le système commute d'un mode à un autre où chaque mode est associé à un modèle. Un système linéaire à commutations combine donc une dynamique événementielle et temporelle. Pour la détection et la localisation des défauts, les événements provoquant la com-mutation du système d'un mode à un autre peuvent être liés à l'occurrence de défauts. C'est l'hypothèse qui est faite dans ce paragraphe, à savoir qu'un défaut consiste à un changement au niveau des paramètres des matrices du modèle du système. En considé-rant ces changements, plusieurs modèles du système sont considérés. Ainsi, chaque défaut correspond à un mode distinct du système représenté par un graphe. La Figure 2.3 donne un exemple de système linéaire à commutations avec 3 modes. Le premier mode ne correspond à aucun défaut (structure relative au fonctionnement nomi-Plusieurs travaux dans la littérature s'intéressent à l'observabilité du mode discret de systèmes à commutations. Dans Kabadi et al. (2012), nous nous intéressons à la formali-sation des conditions suffisantes pour l'observabilité du mode discret en supposant que la structure du système est connue (graphe orienté du système). Cette observabilité permet de préciser le mode dans lequel le système se trouve suite à une ou plusieurs commutations. En utilisant les propriétés du graphe orienté associé au système, les conditions suffisantes permettent d'obtenir des critères de placement de capteurs afin de récupérer l'observabilité d'un mode discret. En considérant que chaque mode est supposé être associé à l'occurrence d'un défaut donné, la détection et la localisation des défauts peut être effectuée à travers l'observabilité du mode discret du système. Ainsi, le problème de détection et de localisation du défaut f i revient à observer le mode discret correspondant à ce défaut. Remarque 1 Un défaut peut également être associé au changement d'un paramètre nul en un paramètre non nul. Dans ce cas, de nouveaux arcs apparaissent sur le graphe représentant nal). Figure 2.3 -Exemple de défauts paramétrique le mode correspondant à ce défaut. La Figure 2.4 montre un exemple de système linéaire à</cell></row><row><cell>commutations où les défauts provoquent le changement de la structure du système.</cell></row></table></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_6"><head></head><label></label><figDesc>Par conséquent, un test statistique est nécessaire pour vérifier si un lien important entre les signaux est présent. Selon<ref type="bibr" target="#b39">Heiman (2010)</ref>, l'estimation de ρ xy à partir de deux signaux non corrélés suit une distribution de Student (distribution t) avec un degré de liberté n -2, ce qui signifie qu'un t-test classique défini par l'équation 2.9 peut être effectué pour vérifier si une corrélation significative existe. Pour ce test, l'hypothèse nulle H 0 est définie de telle façon qu'il n'y a pas de corrélation entre les deux séries, ce qui signifie que si t &gt; t (n-2;1-α/2) , il est possible de supposer que les deux signaux sont corrélés.</figDesc><table /><note><p>implique qu'il existe une relation de causalité x -→ y et le test d'hypothèse peut être effectué. Considérons la définition du coefficient de corrélation ρ xy associé au décalage temporel h max : ρ xy := C xy (h max ) (2.8) Cette valeur sera utilisée pour ce 1 er test. Puisque le nombre d'observations est limité pour chaque série temporelle étudiée, l'équation 2.4 ne donne qu'une estimation de la fonction d'inter-corrélation. Ceci signifie que ρ xy différera toujours de zéro lors du calcul de l'inter-corrélation pour deux séries temporelles non corrélées. t = ρ xy n -2 1 -ρ 2 xy (2.9) α est défini comme un seuil de signification statistique. Nous considérons qu'il est fixé à α = 0, 05. Si le test indique qu'à h max l'hypothèse nulle peut être rejetée signifiant qu'il existe une corrélation significative, un deuxième test basé sur les amplitudes maximales pour h &lt; 0 et h &gt; 0 est effectué. Si ce test échoue ou h max &lt; 0, nous concluons donc qu'aucune relation de cause à effet n'existe de x vers y (x -→ y) et la causalité de y vers x (y -→ x) peut ainsi être testée à son tour.</p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_7"><head></head><label></label><figDesc>16)    où var(•) exprime la variance de ξ X et ξ X\x i . L'expression GC x i -→y permet d'évaluer l'apport de la variable x en considérant la réduction de l'erreur de prédiction. X\x i pour le modèle restreint. Nous ne présenterons dans cette partie que le Équation (2.17) représente la pénalisation du critère CIA(m) par rapport à l'ordre du modèle m et le nombre de variables explicatives p ; c.à.d. le nombre de paramètres à estimer. X\x i ) et non restreint (ξ X ) diffèrent significativement.</figDesc><table><row><cell>Le 2 ème terme de l'Test de signification statistique 2mp 2 n</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">Le test de signification statistique consiste à évaluer si les erreurs de prédiction qua-</cell></row><row><cell cols="3">2.3.1.2.1 Estimation de l'ordre du modèle dratiques du modèle restreint (ξ En considérant l'hypothèse que les deux erreurs de prédiction quadratiques suivent une</cell></row><row><cell>distribution du χ</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">critère CIA. Afin d'avoir plus de détail concernant ces métriques, une étude comparative</cell></row><row><cell cols="3">exhaustive est conduite par Yang (2005); Burnham and Anderson (2004, 2002b). Elle</cell></row><row><cell>montre l'équivalence des deux critères :</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>CIA(m) = log(F) +</cell><cell>2mp 2 n</cell><cell>(2.17)</cell></row></table><note><p><p><p><p><p><p><p><p><p><p>Comme expliqué précédemment, la causalité de Granger se base sur l'estimation des paramètres d'un modèle autorégressif. Il est clair que les performances du modèle dépendent de l'ordre choisi afin de permettre une meilleure prédiction de la sortie y(k).</p>Dans la littérature, deux approches sont utilisées pour estimer l'ordre d'un modèle : Critère d'Information Akaike (CIA)</p><ref type="bibr" target="#b74">(Seth (2010)</ref></p>) et Critère d'Information Bayésien (CIB)</p><ref type="bibr" target="#b70">(Rissanen (1978)</ref></p>).</p>Ces critères reposent sur un compromis entre la qualité de l'ajustement et la complexité du modèle, en pénalisant les modèles ayant un grand nombre de paramètres limitant les effets du sur-ajustement. Ces critères tiennent compte de l'erreur de prédiction ξ X ou ξ X\x i , la taille n de la série temporelle (vecteur des observations), le nombre des variables m considérées et l'ordre du modèle choisi.</p>Ainsi, l'estimation se base sur la fonction coût F = ξ X pour le modèle non-restreint et F = ξ 2 , les travaux de Seth (2010);</p><ref type="bibr" target="#b2">Barnett and Seth (2014)</ref> </p>se basent sur le test de Fisher pour évaluer le lien de causalité éventuel entre x i (k) et y(k).</p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head></head><label></label><figDesc>la variable x i dans le modèle non restreint et sans x i dans le modèle restreint n'affecte pas la prédictibilité des modèles.A contrario, l'hypothèse H 1 permet de formuler l'existence d'une causalité entre x i et y en évaluant les deux variances des erreurs de prédiction quadratiques. Ceci correspond à évaluer si l'introduction de la variable x i dans le modèle non restreint, réduit significativement l'erreur de prédiction quadratique par rapport à celle du modèle restreint. Ainsi, la prise de décision est simple. En effet, entre les variables x i en évaluant les coefficients correspondant aux ratios de vraisemblance exprimés dans l'Équation 2.16. Ainsi, pour cet exemple, seuls les coefficients 0.6044 et 0.4461 représentant respectivement la présence de causalité x 1 -→ x 2 et x 2 -→ x 3 sont retenus puisque les autres coefficients sont très proches de 0 exprimant ainsi l'absence d'une causalité.Afin de statuer systématiquement sur la présence de causalité, nous appliquons le test statistique de Fisher en calculant la p-valeur. Nous adoptons la notation suivante de p-valeur associée à une relation de causalité (x i , x j ) notée p (x i ,x j ) -val.</figDesc><table><row><cell>Exemple d'illustration :</cell></row><row><cell>Considérons le même modèle décrit lors de l'exemple d'illustration de la section 2.3.1.1. Le</cell></row><row><cell>choix de l'ordre du modèle s'établit par le critère CIA comme illustré à la Figure 2.16</cell></row></table><note><p><p><p><p><p><p><p><p><p><p>hypothèse H 0 est équivalente à formuler le fait que x i n'est pas une cause de y en considérant que les variances des erreurs de prédiction quadratiques des deux modèles en tenant compte de</p>• si F &gt; F α alors H 1 est vraie</p>• sinon acceptation de l'hypothèse H 0 Ce test peut être ré-exprimé autrement en évaluant la valeur du risque α par rapport à une p-valeur. Cette p-valeur est associée à l'observation d'une statistique de test F et correspond au seuil auquel on rejetterait l'hypothèse nulle H 0 compte tenu de cette observation.</p>Formellement, sous l'hypothèse que la statistique F suit une loi de Fischer, la p-valeur notée p -val s'exprime par :</p>p -val = 1 -Φ(F, dl1, dl2) (2.19)</p>La fonction Φ est la densité de probabilité cumulée de Fisher. dl1 et dl2 sont respectivement les degrés de liberté du numérateur et du dénominateur de la statistique F .</p>Ainsi, l'acceptation de l'hypothèse H 1 dépend de la validité de l'inégalité p -val &lt; α, sinon l'hypothèse nulle H 0 est acceptée.</p>L'ordre du modèle choisi est m=4. Ainsi, les modèles restreint et non restreint pour l'estimation de la causalité de Granger sont d'ordre 4.</p>57 Figure 2.16 -Critère CIA du modèle autorégressif du système La Figure 2.17 représente les causalités qui peuvent exister entre les variables du système décrit par l'Équations (2.13).</p>Figure 2.17 -Causalité de Granger : (a) Carte thermique, (b) Graphe de causalité pondéré Interprétation A partir de la Figure 2.17, nous pouvons statuer sur l'existence des différentes rela-tions de causalité Pour un seuil de α = 5%, nous avons p (x 1 ,x 2 ) -val=0, cette valeur correspond la probabilité de rejeter l'hypothèse H 0 sachant que cette hypothèse est vraie c.à.d. p (x 1 ,x 2 ) -val &lt; α. Ainsi, la relation de causalité entre x 1 → x 2 existe.</p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head>Table 2</head><label>2</label><figDesc>La présence du faux lien de causalité (x 3 , x 2 ) est due à la présence de colinéarité entre x 3 et la paire de variables x 1 et x 2 .Une approche non paramétrique de la mesure de causalité consiste en celle de la théorie de l'information dans laquelle on peut introduire différents indicateurs, comme l'information dirigée. Une autre caractérisation de nature entropique est le transfert d'entropie (TE).</figDesc><table><row><cell>Différents travaux Gilson and Van den Hof (2005); Söderström and Stoica (2002); Forssell</cell></row><row><cell>and Ljung (1999) relatifs à l'identification des systèmes permettent d'améliorer les résul-</cell></row><row><cell>tats de mesure de causalité de Granger. Ces travaux proposent des méthodes basées sur</cell></row><row><cell>l'exploitation de variables instrumentales. Ces méthodes permettent également de consi-</cell></row><row><cell>59</cell></row></table><note><p><p><p><p><p><p><p><p><p><p><p><p><p><p>.1 -Existence de relation de causalité (x i , x j ) dérer l'endogénéité de certaines variables dans un problème de régression contrairement à la méthode des moindres carrés ordinaire utilisée dans ce manuscrit pour l'estimation des modèles restreint et non restreint. D'après sa définition, cette mesure de causalité est asymétrique. En effet, TE mesure "la quantité d'information" de la série temporelle x(k) vers la série y(k) et mesure de nouveau "la quantité d'information" de y(k) vers x(k).</p>Contrairement à l'inter-corrélation qui mesure la causalité entre deux séries temporelles en fonction d'un retard, TE mesure la causalité par l'évaluation des probabilités de transition. Cette approche permet de détecter les relations de causalité non linéaires qui peuvent exister entre les séries temporelles d'un jeu de données. TE est utilisée dans divers domaines</p><ref type="bibr" target="#b78">Staniek and Lehnertz (2009)</ref></p>;</p><ref type="bibr" target="#b15">Chávez et al. (2003)</ref></p>;</p><ref type="bibr" target="#b73">Sensoy et al. (2014)</ref> </p>tels qu'en neurosciences, en économie et analyse financière. Nous nous intéresserons plus particulièrement aux travaux pour la modélisation de causalité des procédés et notamment ceux</p>de Shu and Zhao (2013)</p>;</p><ref type="bibr" target="#b60">Naghoosi et al. (2013)</ref> </p>qui concernent la modélisation des procédés chimiques. Dans</p><ref type="bibr" target="#b27">Faghraoui et al. (2012</ref><ref type="bibr" target="#b26">Faghraoui et al. ( , 2014) )</ref> </p>, nous nous sommes intéressés à la modélisation des systèmes à grande dimension à travers les liens de causalité entre les variables du système.</p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head></head><label></label><figDesc>Estimation de la densité de probabilité des valeurs TE sous l'hypothèse H 0 vs H 1 (H Les causalités x 3 → x 1 et x 3 → x 2 sont inexistantes. Les valeurs TE respectives des deux relations de causalité x 3 → x 1 et x 3 → x 2 sont très faibles (en dessous du seuil T E seuil ) et éliminées par le test statistique non-paramétrique précédemment énoncé et illustré sur les différents graphiques de la Figure 2.21.</figDesc><table><row><cell cols="4">Chapitre 2 : Diagnostic des systèmes complexes par approche graphique</cell></row><row><cell>-0,003 -0,002 -0,001 0 100 200 300 400 500 4 6 ← T E x1→x2 (τ max ) =0.14523 p( T E p ) τ (Retard) Figure 2.20 -x 1 → x 2 0 2 0 0.02 0.04 0.06 0.08 0.1 0.12 0.14 0.16</cell><cell>0 T E seuil T E x1→x2 (τ ) H0 8 10 0,001 0,002 0,003 0,004 T E p H1 x 1 → x 3 0 2 4 0 0.01 0.02 0.03 0.04 0.05 0.06 0.07 0.08 0.09</cell><cell>6</cell><cell>8</cell></row><row><cell></cell><cell>T Ep</cell><cell></cell><cell>(2.28)</cell></row></table><note><p><p><p><p><p><p><p>La valeur du seuil est T E seuil ≈ 0.0034 (Figure</p>2</p>.21). 0 : inexistence de causalité) Les résultats du calcul de TE, appliqué à l'exemple 2.27, sont illustrés par la Figure 2.21.</p>Nous pouvons constater différents maxima locaux de la mesure TE pour chaque paire de variables (x i , x j ). En effet, la valeur T E x 1 →x 2 relative au lien</p>x 1 → x 2 est maximal à τ = 2 et T E x 1 →x 2 (2) ≈ 0.14. La valeur T E x 2 →x 3 relative au lien x 2 → x 3 est maximal à h = 4 et T E x 2 →x 3 (2) ≈ 0.26.</p>Il existe aussi une relation de causalité indirecte entre x 1 et x 3 due à l'existence d'un chemin x 1 → x 2 → x 3 . Cette relation est liée à l'existence d'une variable intermédiaire x 2 avec un retard de 6 échantillons. La valeur T E x 1 →x 3 (6) ≈ 0.08.</p>Le graphe orienté pondéré obtenu par rapport au seuil T E seuil est illustré à la Figure 2.22. Les pondérations des arcs traduisent le décalage temporel (&gt;0) par lequel TE est maximale sur l'horizon de prédiction [0 10].</p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head></head><label></label><figDesc>2.29)Cette matrice de dimension n × n est associée à n variables notées x i , i ∈ {1 . . . n} et les éléments de cette matrice notés c x i →x j représente une mesure de causalité entre la paire de variables x i et x j avec i = j. La variable c x i →x j est une mesure heuristique qui dépend de la méthode choisie (inter-corrélation, Causalité de Granger, etc) et représente la force de la 'un des problèmes induits par la considération des mesures réelles est la présence du bruit. Ce dernier influe souvent l'estimateur de causalité, nécessitant ainsi une étape de seuillage fondée sur des méthodes statistiques et/ou un retour d'expérience d'expert ayant des connaissances a priori sur la présence de causalités entre les variables du procédé Bauer (2005); Bauer et al. (2007) . Ainsi, estimer les dépendances causales entre n variables nécessite le calcul de n(n -1) valeurs c x i →x j . Au moyen des différents types de méthodes présentées précédemment dans ce manuscrit, cette matrice peut être aisément générée. Nous insistons sur le fait que cette matrice peut être également construite à partir de connaissances d'expertises ou par des ressources matérielles et notamment des schémas du procédé. Nous citons Bauer (2005) et Seth (2010) qui proposent un diagramme à bulles. La largeur de chaque bulle représente la force de la dépendance causale entre une paire de variables. Une représentation par carte thermique est également souvent utilisée dans le domaine du traitement d'image où les valeurs sont associées à différentes couleurs. Le problème de cette représentation est qu'il est parfois difficile de comprendre la structure du système en se basant sur des couleurs dont les nuances peuvent se rapprocher.Chapitre 2 : Diagnostic des systèmes complexes par approche graphique topologie du système par un graphe orienté, noté G(S, A), composé de deux ensembles finis :</figDesc><table /><note><p><p><p><p><p>causalité. Cette mesure est souvent standardisée (0 ≤ c x i →x j ≤ 1). Ainsi une valeur proche de 0 représente une relation causale faible. En revanche, une valeur proche de 1 représente une forte relation causale.</p>L</p>A cet effet, nous allons aborder à la section 2.4, les principaux travaux menés dans le cadre du développement de méthodes combinées pour la modélisation de causalité des procédés industriels.</p>Une interprétation plus intuitive de la matrice de causalité à fait l'objet de nombreux travaux. L'objectif est de permettre une compréhension plus facile et rapide de la topologie du système. Dans le cadre du diagnostic, l'analyse des causes doit être explicite dans le sens où la partie en défaut doit être aisément identifiable et les chemins de propagation du défaut facilement visualisables.</p>Dans ce manuscrit, nous nous intéressons particulièrement à la représentation de la 70</p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head></head><label></label><figDesc>La somme booléenne de deux matrices A et B de même dimension est la matrice dont les éléments correspondent à la somme booléenne des éléments de A et B.</figDesc><table><row><cell>Cette somme est notée A ⊕ B.</cell></row><row><cell>La somme booléenne consiste à remplacer dans la somme classique tous les réels supérieurs</cell></row><row><cell>ou égaux à 1 par 1.</cell></row></table><note><p><p>.31) Considérons un système composé de n entités notées s i avec i ∈ {1 . . . n}. Une matrice d'adjacence A de dimension n × n peut donc être définie de la manière suivante. Chaque élément de la matrice A noté a ij est binaire (0 ou 1) : si un élément s i est adjacent ou directement connecté à un élément s j , alors a ij = 1 ; sinon a ij = 0.</p>La matrice d'atteignabilité, calculée à partir de la matrice d'adjacence A, est notée R. Elle permet de visualiser les liens directs et indirects entre les variables. La taille des liens indirects dépend de la puissance de la matrice A. Si une entité s i n'est pas directement connectée à s j , l'entité s j peut éventuellement être connectée à s i à travers une troisième entité s l . L'atteignabilité de s j s'intitule atteignabilité à 2-pas. Cette dernière notion est introduite afin de la différentier de celle de la matrice d'adjacence (atteignabilité à 1-pas). Cette notion d'atteignabilité à 2-pas peut être aisément étendue à k-pas. Avant de formellement définir la matrice d'atteignabilité R, quelques définitions sont nécessaires. Définition 7 Définition 8 Soient A et B deux matrices booléennes respectivement de dimensions m × k et k × n. Alors le produit booléen de A par B noté A B est une matrice C de dimension m × n avec un (i,j) ème élément noté c ij et donné par :</p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_15"><head></head><label></label><figDesc>Décision correcte (D 00 ) Décision incorrecte (D 01 ) Accepter H 1 Décision incorrecte (D 10 ) Décision correcte (D 11 )Table 2.3 -Cas possibles de la prise de décision 2.5.3.2 Test de Neyman-Pearson Considérons que les densités de probabilité conditionnelles des observations z k relativement aux deux hypothèses H 0 et H 1 sont connues. L'objectif du test consiste à décider, à partir des observations effectuées sur le système, selon quelle hypothèse le système fonctionne (test hors ligne). Notons dorénavant Z le vecteur de dimension n des observations z k . Supposons que l'espace d'observation est divisé en deux sous-espaces disjoints (E 0 et E 1 ) tels que E 0 : z ≤ γ et E 1 : z &gt; γ. Si l'observation courante appartient à E 0 , l'hypothèse H 0 est choisie, sinon H 1 . Ainsi, quatre décisions (D 00 , D 01 , D 10 et D 11 ) peuvent être considérées. Elles sont résumées dans la Table 2.3. Il apparait deux situations de décision</figDesc><table><row><cell>Hypothèse H 0 est vraie</cell><cell>Hypothèse H 1 est vraie</cell></row><row><cell>Accepter H 0</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">2.5.2 Caractérisation des dégradations statistiques des perfor-</cell></row><row><cell>mances du système</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Dans tout procédé, quelle que soit sa conception ou sa maintenance, un certain nombre de</cell></row><row><cell cols="2">facteurs de variabilité naturelle existent. Cette variabilité est l'effet cumulé de plusieurs</cell></row><row><cell cols="2">causes souvent inévitables. Au sens gaussien, cette variabilité est appelée "causes com-l'apparition de changements dans les caractéristiques statistiques d'un nombre limité</cell></row><row><cell cols="2">munes" (main d'oeuvre, matières premières, outils de fabrication, instruments de mesure, d'observations KPI 5 , puis de déclencher le plus rapidement possible une mesure corrective</cell></row><row><cell cols="2">etc) Fleming (1974). Un processus qui fonctionne dans le cadre d'une variabilité naturelle adéquate pour rétablir les KPI dans des limites acceptables. La section suivante a pour</cell></row><row><cell cols="2">est sous une maitrise statistique ou considéré en mode nominal. À contrario, nous appelons objectif d'introduire deux types de tests statistiques. Le premier test statistique est un test</cell></row><row><cell cols="2">"causes spéciales" la variabilité exogène due éventuellement à des défauts dans le procédé hors ligne. Ce test consiste à maximiser la probabilité de détection P D étant donnée la</cell></row><row><cell cols="2">dont les mesures permettent de les détecter et de les localiser si le modèle utilisé est pertinent. probabilité de fausse alarme P F . Ce test se base sur un nombre fixe d'observations.</cell></row><row><cell>5. Indicateur de Performance Clé</cell><cell></cell></row></table><note><p><p>Cette variabilité exogène peut parfois être présente sur différentes mesures du procédé dont les indices de performance clés. Elle découle habituellement de 4 sources : inférieure et supérieure, respectivement LSL et USL (Lower and Upper Specification Limits). Lorsque le système est en défaut, une proportion plus élevée des échantillons du procédé se trouve en dehors de ces exigences.</p>Figure 2.28 -Modes de fonctionnement définis par les caractéristiques statistiques des indicateurs de performance Un objectif important de la maitrise statistique des procédés est de détecter rapidement</p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_17"><head></head><label></label><figDesc>plus fréquemment utilisés, nous citons le test séquentiel du rapport de vraisemblance (SPRT) qui s'applique à deux hypothèses simples. Ce test est utilisé afin de détecter des changements abrupts (saut de moyenne/variance) et ainsi apprécier le mode de</figDesc><table><row><cell cols="2">fonctionnement du système à un instant donné.</cell></row><row><cell cols="2">L'intégrité des décisions proposées par le test précédent est directement liée au nombre</cell></row><row><cell cols="2">d'observations qui constituent le vecteur de mesures Z. L'avantage majeur des tests</cell></row><row><cell cols="2">statistiques séquentiels est leur implémentation en ligne.</cell></row><row><cell cols="2">2.5.3.3.1 Principe de fonctionnement du test séquentiel de vraisemblance</cell></row><row><cell cols="2">Le test séquentiel de vraisemblance a pour objectif de décider entre deux hypothèses simples</cell></row><row><cell cols="2">concernant un paramètre Θ (moyenne ou variance).</cell></row><row><cell> </cell><cell>H</cell></row><row><cell></cell><cell></cell></row></table><note><p>. Ils sont généralement utilisés pour la détection de changements dans un système. Ils se basent sur le principe suivant lequel la loi de probabilité de la variable décrivant le système/sous-système diffère de la loi avant le changement après un changement. Parmi les tests d'hypothèses séquentiels les 0 : Θ = Θ 0 (fonctionnement nominal) H 1 : Θ = Θ 1 (fonctionnement en défaut) (2.42) Dans ce type de test, au fur et à mesure de l'obtention des mesures, une fonction de ces dernières est calculée. Cette fonction est confrontée à deux limites correspondant au refus et à l'acceptation d'une hypothèse.</p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_18"><head></head><label></label><figDesc>49)La stratégie que nous mettons en oeuvre, et qui est souvent utilisée dans le cadre du test séquentiel de vraisemblance<ref type="bibr" target="#b1">(Baghli (2006)</ref>), consiste à poursuivre la construction du test même sous validation des hypothèses H 0 ou H 1 . Le test de Wald est efficace pour détecter des ruptures dans le comportement d'un signal au cours du temps. Cette propriété est particulièrement intéressante dans le contexte de la détection de défauts.</figDesc><table /><note><p><p><p><p>Test séquentiel et défauts saturants</p>Dans le cadre du diagnostic de défauts saturants, le défaut peut être considéré comme étant un saut de moyenne ou de variance. Nous mettrons ainsi l'accent sur l'application du test séquentiel dans la détection d'un biais/saut reflétant une dégradation des performances.</p>Test séquentiel sur la moyenne</p>Soit Z une variable aléatoire (i.i.d) normalement distribuée de variance σ 2 . Le fonctionnement nominal est caractérisé par une moyenne µ 0 alors qu'en l'occurrence d'un défaut, la moyenne de Z devient µ 1 . Nous distinguons les deux hypothèses suivantes :</p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_19"><head></head><label></label><figDesc>Table 2.4. sommet s k Temps de détection T D k sommet s k Temps de détection T D k Cette étape consiste à classer les sommets prédécesseurs du sommet en défaut en fonctions de leurs temps de détection T D k .</figDesc><table><row><cell>s 1</cell><cell>8s</cell><cell>s 2</cell><cell>5s</cell></row><row><cell>s 3</cell><cell>6s</cell><cell>s 5</cell><cell>3s</cell></row><row><cell>s 7</cell><cell>7s</cell><cell>s 8</cell><cell>1s</cell></row><row><cell>s 10</cell><cell>3s</cell><cell>s 11</cell><cell>5s</cell></row><row><cell></cell><cell cols="3">Table 2.4 -Temps de détection pour les sommets en défaut</cell></row><row><cell>Étape 1 :</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note><p>Pour chaque niveau i, nous commençons par définir un ensemble de vecteurs Q ij où i correspond aux niveaux du graphe G et j correspond aux indices des sommets prédécesseurs (direct) en défaut dans le niveau i -1.</p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_21"><head></head><label></label><figDesc>instantanée, c.à.d. P l,i est calculé à chaque instant k. Le test séquentiel du rapport de vrai-</figDesc><table><row><cell cols="3">3.4 Synthèse d'un gouverneur de références</cell><cell>119</cell></row><row><cell cols="4">Nous considérons qu'il y a deux régions de fonctionnement :</cell></row><row><cell>1) R N om l,i</cell><cell cols="2">def = {p i tel que 0 ≤ P l,i ≤ P N om l,i</cell><cell>}</cell></row><row><cell>2) R Deg l,i</cell><cell>def = {p i tel que P N om l,i</cell><cell cols="2">&lt; P l,i &lt; P Deg l,i }</cell></row><row><cell cols="4">Ceci implique l'utilisation d'un test d'hypothèses simple afin de permettre l'identification</cell></row><row><cell cols="4">de la région de fonctionnement à un instant donné. Un fonctionnement instable du système</cell></row><row><cell cols="4">est inacceptable et requière un arrêt d'urgence. Une stratégie de tolérance au défaut par</cell></row><row><cell cols="4">gestion de références n'est donc pas pertinente.</cell></row><row><cell cols="4">L'évaluation des régions de fonctionnement revient à la formulation de deux hypo-</cell></row><row><cell cols="4">thèses H 0 et H 1 qui sont évalués à chaque instant par le test séquentiel (voir Chapitre 2,</cell></row><row><cell cols="2">section 2.5).</cell><cell></cell></row><row><cell cols="4">semblance présenté dans le Chapitre 2, section 2.5.3 permet d'évaluer le bon fonctionnement</cell></row><row><cell cols="2">du système.</cell><cell></cell></row></table></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_22"><head></head><label></label><figDesc>Dans l'analyse graphique, l'atteignabilité est une condition nécessaire dans l'étude de plusieurs propriétés. Une évaluation de cette propriété doit être effectuée en utilisant le graphe associé des composantes. Cette analyse se concentre principalement sur l'atteignabilité des composantes par les consignes exogènes. Ainsi, chaque composante c i doit être atteignable par une ou plusieurs consignes sp j , les consignes identifiées seront sélectionnées comme candidates au réajustement par le gouverneur des références. Chapitre 3 : Système tolérant aux défauts : Approche conjointe par gestion de références et analyse graphique V uf (c i ) est un sous-ensemble qui contient toutes les consignes exogènes atteignant une composante cible c i . Cela signifie que ce sous-ensemble contient des consignes exogènes candidates pour l'accommodation aux défauts au niveau de la composante cible c i . En sélectionnant une consigne sp t dans V uf (c i ) pour agir sur la composante cible c i , il est possible que cette consigne puisse atteindre d'autres composantes qui ne soient pas ciblées. Ces composantes impactées par la variation de la consigne sp t ∈ V uf (c i ) sont groupées dans un ensemble noté C imp (sp t , c i ) et dont les paramètres sont la consigne sp t sélectionnée et la composante cible c i . Cet ensemble est défini par :</figDesc><table><row><cell>3.5.2.2 Composantes impactées par une sélection de consignes</cell></row></table></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_23"><head>Table 3 .</head><label>3</label><figDesc>1 -Composantes impactées par les consignes sélectionnées Remarque 3 Les composantes c 6 et c 7 ne sont pas considérées comme des composantes impactées par la sélection des consignes sp</figDesc><table><row><cell></cell><cell>Chapitre 3 : Système tolérant aux défauts : Approche conjointe par gestion de références et</cell></row><row><cell>126</cell><cell>analyse graphique</cell></row></table><note><p>i ∈ V uf (c 1 ) puisqu'il n'y a aucun chemin simple {sp i }-{c 6 } ne couvrant pas l'arc (c 1 , c 6 ) et, {sp i }-{c 7 } ne couvrant pas l'arc (c 1 , c 7 ). Ainsi, en agissant sur la composante cible c 1 , les deux composantes c 6 et c 7 ne sont pas impactées.</p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_24"><head></head><label></label><figDesc>. Le diagramme de Hasse est noté H(N , L) où les deux ensembles N et L représentent respectivement l'ensemble des sommets associés à des sousensembles de X et l'ensemble des arcs qui représentent une relation ordonnée (P, ) entre les sous-ensembles de X. Chaque arc (x i , y i ) de l'ensemble L caractérise le lien entre les deux sommets x i ∈ P et y i ∈ P . Il est à noter que ∀x i ∈ P , x i est associé à un sous-ensemble de X.Le diagramme de Hasse peut également être considéré comme la représentation graphique de la table de vérité dont les éléments sont ceux de l'ensemble P . Ainsi, les sommets du diagramme de Hasse correspondent aux différentes lignes de la table de vérité correspondant aux différentes combinaisons des éléments de P .</figDesc><table /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_25"><head></head><label></label><figDesc>table de vérité correspondant aux différentes combinaisons de a, b et c. Cette table de vérité est donnée à la Table 3.2.</figDesc><table><row><cell>L'utilisation du diagramme de Hasse présente beaucoup d'avantages par rapport à l'utilisa-</cell></row><row><cell>tion de la table de vérité. Ces avantages peuvent être résumés dans :</cell></row></table></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_26"><head>Table 3 .</head><label>3</label><figDesc>2 -Diagramme de Hasse/Table de vérité sont représentées ;• La représentation des combinaisons des éléments de P est intuitive ;• Les combinaisons sont classées de telle sorte à ce que chaque ligne du diagramme de Hasse contienne les combinaisons de la même cardinalité. Il correspond à un diagramme de Hasse H et un ensemble de poids numériques W associés aux arcs du diagramme de Hasse H. Un poids numérique w ij ∈ W est associé à l'arc liant un sommet N i ∈ N à un autre sommet N j ∈ N .</figDesc><table><row><cell>3.5.3.3 Diagramme de Hasse pondéré</cell></row><row><cell>Un graphe pondéré est un graphe dont les arcs sont associés à des indices correspondant</cell></row><row><cell>à des poids numériques. Ces poids peuvent correspondre à des nombres entiers ou réels</cell></row><row><cell>représentant une caractéristique des arcs associés.</cell></row><row><cell>Sachant que les sommets d'un diagramme de Hasse correspondent à des sélections de</cell></row></table><note><p>A partir du diagramme de Hasse H(N , L) présenté dans la sous-section 3.5.3, nous pouvons définir un diagramme de Hasse pondéré. Ainsi, le diagramme de Hasse pondéré est noté H w (H, W ). consignes, les poids w ij dans un diagramme de Hasse pondéré sont définis par :</p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_27"><head>Table 3</head><label>3</label><figDesc></figDesc><table /><note><p><p><p><p>.3, nous dressons la Table</p>3</p>.4 représentant les composantes impactées par la sélection des consignes associées aux sommets de H(N , L). Pour chaque sommet, les sélections peuvent être associées à des sous-ensembles V SP .</p>V SP associés aux sommets C imp</p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_28"><head></head><label></label><figDesc>Stratégie de la tolérance au défaut adoptéeDans cette section, nous énonçons une stratégie conjointe d'analyse graphique et de gestion de références. Un cas d'étude est présenté dans la section 3.7.Le diagramme de Hasse pondéré H ω , obtenu dans la section précédente, permet d'avoir plusieurs combinaisons de consignes candidates. Dans ce diagramme, nous avons également l'information concernant les composantes impactées par la variation de chacune des combinaisons de consignes. La stratégie de sélection des consignes est donc basée sur le diagramme de Hasse pondéré H ω .Après avoir identifié la composante cible, il faut déterminer la liste des m consignes utiles constituant l'ensemble V uf défini dans la section 3.5.2.1. Les consignes exogènes sp j ∈ V uf sont des consignes candidates à la compensation du défaut impactant la composante cible c i . Ceci est traduit par l'existence d'un chemin entre sp j et c i dans le graphe associé des composantes G. Système tolérant aux défauts : Approche conjointe par gestion de références et analyse graphique sortants de ce sommet {∅} mènent vers les m singletons {sp j } des consignes utiles candidates dans le niveau 1. Les consignes des m singletons {sp j } peuvent être ajustées dans un ordre précis. Leur classement dépend des poids w ij des arcs associés au nombre de composantes impactées C imp de chaque consigne sp j . La consigne privilégiée est celle avec un arc entrant associé au nombre minimal de composantes impactées. Si les poids w ij de deux arcs entrants dans deux sommets s ij différents sont égaux, alors la technique d'échantillonnage aléatoire simple est nécessaire. Par exemple, sur le diagramme de Hasse pondéré de la Figure 3.9, la consigne privilégiée est sp 1 puisque son arc entrant correspond au poids minimal 1. De la même façon que le niveau 1, les combinaisons de consignes d'un niveau i sont choisies en fonction des poids des arcs entrants w ij . Un test est ensuite effectué après chaque ajustement de consignes. Si les résultats du niveau i sont négatifs, alors les consignes des combinaisons du niveau i + 1 sont ajustées puis testées et ainsi de suite jusqu'à accommodation au défaut sur c i ou jusqu'au dernier n ème niveau du diagramme de Hasse pondéré. Ce dernier niveau correspond à un seul sommet s ij où toutes les consignes utiles de V uf sont ajustées. 2 ème traitement : Ordre d'ajustement de consignes dans une même combinaison A travers le diagramme de Hasse pondéré, des combinaisons d'une ou plusieurs consignes sont ajustées. Quand une combinaison contient plus d'une consigne, un ordre d'ajustement de consigne est à prévoir. Cet ordre est obtenu à travers le graphe de composantes associé G C (voir la section 3.5.1 ). Dans une combinaison {sp 1 , ps 2 , . . . , sp i }, la consigne privilégiée est celle qui atteint la composante cible c i à travers le chemin le plus court dans G C . Par exemple, pour le graphe associé des composantes de la Figure 3.7, nous avons une composante cible c</figDesc><table><row><cell>134 Chapitre 3 : Niveau 1 3.6 Étape 2 : Définition des consignes utiles Niveau i</cell><cell>analyse graphique</cell></row><row><cell>131</cell><cell></cell></row></table><note><p><p><p><p><p><p><p>Le niveau 0 est donc composé du sommet {∅}, le niveau 1 est composé de {sp 1 }, {sp 2 } et {sp 4 }, le niveau 2 est composé de {sp 1 , sp 2 }, {sp 2 , sp 4 } et {sp 1 , sp 4 }, et le niveau 3 est composé de {sp 1 , sp 2 , sp 4 }.</p>Quand une boucle de régulation est en défaut et nécessite qu'on agisse dessus par l'intermédiaire d'une ou plusieurs consignes, il faut prévoir une stratégie de sélection parmi les consignes candidates en utilisant le diagramme de Hasse pondéré H ω . Nous rappelons les 3 étapes de construction de ce diagramme.</p>Étape 1 : Identification de la composante cible</p>Cette première étape consiste à déterminer la composante en question (dont le PPI est dégradé). Ainsi, le point de départ est de fixer la composante cible c i .</p>A chaque ajustement d'une consigne sp j , un test est effectué par le gouverneur de références sur la composante cible c i , et plus précisément le PPI correspondant, afin de vérifier si cette dernière n'est plus affectée par le défaut. Si le résultat du test est négatif et que la composante cible a besoin d'être ajustée à nouveau, une deuxième consigne est associée à la consigne choisie pour être ajustées. Un test est également effectué après le nouvel ajustement. Par exemple, sur le diagramme de Hasse pondéré de la Figure</p>3</p>.9, si l'ajustement de la consigne sp 1 n'est pas suffisant, sp 1 et sp 2 sont toutes les deux ajustées et ainsi de suite. i = c 1 et un ensemble de consignes utiles V uf = {sp 1 , sp 2 , sp 4 }. Ces trois consignes peuvent être ajustées dans l'ordre suivant : sp 1 qui est lié à la cible par un chemin de longueur 1, puis sp 2 qui est lié à la cible par un chemin de longueur 2, puis sp 4 qui est lié à la cible par deux chemins de longueur 4.</p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_30"><head>Table 3 .</head><label>3</label><figDesc>5 -Sorties des boucles de régulation du cas d'étudeTable3.6 représente chacune des boucles de régulation de ce système ainsi que les variables qui y correspondent. , spH 1 , e 2 , H 1 , T 1 } {e 2 , H 1 } c 2 {e 3 , sp Q 02 , e 4 , Q 02 , T 2 } {e 4 , Q 02 } c 3 {e 5 , sp Q 01 , e 6 , Q 01 , L 1 } {e 6 , Q 01 } c 4 {e 7 , sp Q 12 , e 8 , Q 12 , L 2 } {e 8 , Q 12 } c 5 {e 9 , sp Q 03 , e 10 , Q 03 , L 3 } {e 10 , Q 03 } c 6 {e 11 , sp Q 32 /Q 32 , e 12 , Q 32 /Q 32 , K ratio } {e 12 , Q 32 /Q 32 } c 7 {e 13 , Q 30 } -c 8 {e 14 , Q 20 } --Table 3.6 -Composantes c i du graphe à la Figure 3.12</figDesc><table><row><cell>Composantes c i</cell><cell>Variables correspondantes</cell><cell>Composantes c j ⊂ c i</cell></row><row><cell>c 1</cell><cell>{e 1</cell><cell></cell></row></table></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_31"><head>Table 3</head><label>3</label><figDesc>Table 3.7. A partir de cette Table, nous obtenons le diagramme de Hasse pondéré donné dans la Figure 3.13. sp iC imp (sp i , c 1 ) ψ(C imp (sp i , c 1 )) sp T 2 {c 1 , c 2 } 2 sp L1 {c 1 , c 2 , c 3 } 3 sp L2 {c 1 , c 2 , c 3 , c 4 , c 6 } 5 sp Kratio {c 1 , c 2 , c 3 , c 4 , c 6 } 5 sp L3 {c 1 , c 2 , c 3 , c 4 , c 6 , c 7 } 6 sp Q20 {c 1 , c 2 , c 3 , c 4 , c 5 , c 6 } 6 sp Q30{c 1 , c 2 , c 3 , c 4 , c 6 , c 7 , c 8 } 7</figDesc><table><row><cell>Consigne</cell></row></table><note><p>.7 -Composantes impactées</p></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2" xml:id="foot_0"><p>Process Flow Diagram</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="3" xml:id="foot_1"><p>Process and Instrumentation Diagram</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" xml:id="foot_2"><p>Chapitre 3 : Système tolérant aux défauts : Approche conjointe par gestion de références et analyse graphiqueLa problématique de la commande tolérante aux défauts est abordée dans plusieurs travaux de la littérature tels que<ref type="bibr" target="#b95">Zhang and Jiang (2003)</ref>;<ref type="bibr" target="#b84">Theilliol et al. (1998)</ref>;<ref type="bibr" target="#b79">Staroswiecki and Hoblos (2004)</ref>. L'objectif principal du diagnostic des défauts est de détecter, à partir des observations et de la connaissance du système, l'occurrence des défauts et de les localiser<ref type="bibr" target="#b97">(Zwingelstein (1995)</ref>;<ref type="bibr" target="#b66">Pessel et al. (2007)</ref>;<ref type="bibr" target="#b50">Ligeza and Koscielny (2008)</ref>).En présence d'un défaut, les performances du système se dégradent et, dans certains cas, la stabilité du système peut être affectée. L'accommodation aux défauts consiste à modifier la commande du système pour réagir contre l'effet d'un défaut en modifiant la loi de commande de façon à ce que la stabilité et les performances nominales du système soient maintenues. Pour ceci, on a besoin de mesurer la capacité du système à tolérer les défauts.De façon générale, l'analyse de la reconfigurabilité, dans le contexte de cette thèse, consiste à définir dans quelle mesure les performances du système, et en particulier ses boucles de régulation, peuvent assurer leurs fonctions requises en présence d'un défaut.L'étude de la reconfigurabilité définit les possibilités et les limites de la stratégie de commande à utiliser quand le système est soumis à un défaut. Cette étude peut être effectuée dès la phase de conception du système. Dans les travauxde Wu et al. (2000);<ref type="bibr" target="#b84">Theilliol et al. (2008)</ref>, cette étude est réalisée lors de la phase de conception du système de commande.<ref type="bibr" target="#b57">Meguetta et al. (2013)</ref> proposent de prendre en compte les contraintes de coût au niveau de la conception du système de commande tolérant aux défauts.Dans ce chapitre, nous nous intéressons aux conditions pour que le système, après l'occurrence de défauts, soit capable de maintenir un niveau de performances exigé pendant le temps de mission du système.La méthode proposée est basée sur l'analyse d'un modèle graphique préalablement obtenu représentant le système. Le modèle doit intégrer l'ensemble des boucles de régulations ainsi que leurs interactions. Nous allons introduire, dans un premier temps, une représentation topologique du système basée sur des outils d'algèbre usuels. Dans un second</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" xml:id="foot_3"><p>de défaut. Cet algorithme, présenté dans le Chapitre 2, section 2.5.3, est le test séquentiel de vraisemblance (en anglais SPRT) pour la vérification de deux hypothèses (binaire).Le but de ce test est de détecter un saut de moyenne ou de variance et d'estimer le temps d'occurrence du saut.</p></note>
		</body>
		<back>

			
			<div type="acknowledgement">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Remerciements</head></div>
			</div>

			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Chapitre 2 : Diagnostic des systèmes complexes par approche graphique commande inadaptée du système, erreurs de manipulation (opérateur), matières premières non conformes ou système en défaut. Cette variabilité est généralement plus importante par rapport à la variabilité naturelle, et elle représente habituellement une dégradation inacceptable des performances du système. Un système qui fonctionne en présence d'une cause exogène de variabilité due à un ou plusieurs défauts est dit "en mode défectueux" .</p><p>Plusieurs cas de changement des caractéristiques statistiques sont présentés à la Figure 2.28.</p><p>Jusqu'à l'instant t 1 , le système est sous maitrise statistique. Seule la variabilité naturelle est présente. En conséquence, la moyenne et l'écart-type de la série temporelle, relatives à un indicateur de performance étudié, sont à leurs valeurs nominales µ 0 et σ 0 .</p><p>• Cas A : à l'instant t 1 , un premier défaut se produit. Comme le montre la Figure <ref type="figure">2</ref>.28, l'effet de ce défaut se traduit par un changement de la moyenne de la série temporelle en une nouvelle valeur µ 1 &gt; µ 0 (saut de moyenne).</p><p>• Cas B : à l'instant t 2 , un second défaut se produit. Dans ce cas, l'écart-type de la série temporelle a changé en une valeur plus grande σ 1 &gt; σ 0 (saut de variance).</p><p>• Cas C : à l'instant t 3 , un dernier défaut impacte simultanément la moyenne et l'écart type de la série temporelle. Ce type de test permet une prise de décision en utilisant un nombre d'observations limité.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.5.3">Test statistique de détection de dégradation</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.5.3.1">Introduction</head><p>Les développements liés aux tests statistiques couvrent un champ thématique très vaste allant de la théorie de la décision aux mathématiques appliquées en passant par le traitement du signal <ref type="bibr" target="#b9">Brunet et al. (1990)</ref>; <ref type="bibr" target="#b3">Basseville and Nikiforov (1993)</ref>; <ref type="bibr" target="#b88">Wald (2004)</ref>    </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Description des épisodes en défaut :</head><p>• Épisode 1 : Un défaut sur l'humidité (variabilité exogène) aux environs de 9h45.</p><p>• Épisode 2 : Un défaut sur l'humidité (variabilité exogène) aux environs de 12h30.</p><p>• Épisode 3 : Un défaut sur l'humidité (variabilité exogène) aux environs de 13h15.</p><p>Nous nous intéressons à l'identification de(s) cause(s) relatives au dernier évènement à savoir le troisième épisode. La procédure d'analyse de(s) cause(s) est identique et, l'illustration pour les autres évènements n'est pas nécessaire. Les tests sont conduits, dans un premier temps, à l'aveugle et les résultats sont croisés avec les données horodatées de l'industriel afin de les apprécier et de consolider les paramétrages des tests statistiques pour la mise en production.</p><p>La cause du défaut sera explicitée à la fin de la section 2.5.4.2. La Figure <ref type="figure">2</ref>.36 montre les différents épisodes :</p><p>• L'épisode (A) représente un comportement anormal dû à un changement de produit (épaisseur de papier à produire). Cet épisode représente un régime transitoire engendré  (2011) et pour la tolérance aux défauts de la commande/diagnostic <ref type="bibr" target="#b79">Staroswiecki and Hoblos (2004)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.5.2.1">Classification des consignes</head><p>Pour l'élaboration d'une stratégie de commande tolérante au défaut, toutes les consignes ne sont pas candidates à la compensation d'un défaut sur une boucle de régulation cible.</p><p>Pour cette raison, nous proposons une classification des consignes dans le graphe associé des composantes afin de déterminer, pour chaque composante c i représentant une structure de boucle de régulation, les consignes exogènes pouvant être utilisées pour une accommodation au défaut au niveau de la composante cible en défaut.</p><p>Ainsi, les consignes sont classées en deux catégories : "utiles" et "inutiles" . Pour toutes les composantes c i du graphe G c , les consignes inutiles appartenant à SP sont groupées dans un ensemble noté V ul (ul : useless, inutiles) et défini par ce qui suit :</p><p>V ul ⊆ SP est un sous-ensemble de consignes endogènes. Cela signifie qu'il y a une relation de précédence entre ces consignes et les autres variables du système.</p><p>Pour chaque composante c i du graphe G c , les consignes utiles appartenant à SP sont groupées dans un ensemble noté V uf (uf : useful, utiles) et défini par ce qui suit :  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.7.6">Sélection et Ajustement des consignes</head><p>Pour des objectifs de simplification, nous reformulons le diagramme de Hasse dans la Figure 3.16 en considérons un ensemble réduit de consignes sp L1 , sp L2 , sp Q20 et sp Kratio .</p><p>Remarque 5 La consigne sp T 2 est écartée de l'analyse pour la raison suivante. En effet, le P P I T 2 est défini comme étant l'erreur de poursuite qui dépend de la sortie de la température </p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Amadi-Echendu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Brown</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Willett</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Mathew</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Definitions, Concepts and Scope of Engineering Asset Management</title>
		<imprint>
			<publisher>Springer Science &amp; Business Media</publisher>
			<date type="published" when="2010">2010</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A model-free characterization of causality</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Baghli</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Economics Letters</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">91</biblScope>
			<biblScope unit="issue">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="380" to="388" />
			<date type="published" when="2006">2006</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The MVGC multivariate Granger causality toolbox : A new approach to Granger-causal inference</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Barnett</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><forename type="middle">K</forename><surname>Seth</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of Neuroscience Methods</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">223</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="50" to="68" />
			<date type="published" when="2014">2014</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Detection of abrupt changes : theory and application</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Basseville</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">I</forename><forename type="middle">V</forename><surname>Nikiforov</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993">1993</date>
			<publisher>Prentice Hall</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Data-drivenmethods for process analysis</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Bauer</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2005">2005</date>
			<pubPlace>University College London, Diss</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Finding the direction of disturbance propagation in a chemical process using transfer entropy</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Bauer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Cox</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Caveness</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Downs</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><surname>Thornhill</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">IEEE Transactions on Control Systems Technology</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">15</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="12" to="21" />
			<date type="published" when="2007">2007</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A practical method for identifying the propagation path of plant-wide disturbances</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Bauer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><forename type="middle">F</forename><surname>Thornhill</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of Process Control</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">18</biblScope>
			<biblScope unit="issue">7-8</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="707" to="719" />
			<date type="published" when="2008">2008</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Diagnosis and faulttolerant control</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Blanke</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Kinnaert</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Lunze</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Staroswiecki</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006">2006</date>
			<publisher>Springer-Verlag</publisher>
			<pubPlace>Heidelberg</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Partial state and input observability recovering by additional sensor implementation : a graph-theoretic approach</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><surname>Boukhobza</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">International Journal of Systems Science</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">41</biblScope>
			<biblScope unit="issue">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1281" to="1291" />
			<date type="published" when="2010">2010</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Détection et diagnostic de pannes : approche par modélisation</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Brunet</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Jaume</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Labarrere</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990">1990</date>
			<publisher>Hermès</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Model selection and multimodel inference : a practical information-theoretic approach</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Burnham</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Anderson</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002">2002</date>
			<publisher>Springer</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>2nd</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Model Selection and Multimodel Inference : A Practical Information-Theoretic Approach</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Burnham</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Anderson</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002">2002b</date>
			<publisher>Springer Science &amp; Business Media</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Multimodel inference understanding AIC and BIC in model selection</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Burnham</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Anderson</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Sociological Methods &amp; Research</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">33</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="261" to="304" />
			<date type="published" when="2004">2004</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Asset Management Excellence : Optimizing Equipment Life-Cycle Decisions</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><forename type="middle">D</forename><surname>Campbell</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><forename type="middle">K S</forename><surname>Jardine</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Mcglynn</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010">2010</date>
			<publisher>CRC Press</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Second Edition</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Practical method for determining the minimum embedding dimension of a scalar time series</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Cao</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Physica A</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">110</biblScope>
			<date type="published" when="1997">1997</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Statistical assessment of nonlinear causality : application to epileptic EEG signals</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Chávez</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Martinerie</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Le</forename><surname>Van Quyen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of Neuroscience Methods</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">124</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="113" to="128" />
			<date type="published" when="2003">2003</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Robust model-based fault diagnosis for dynamic systems</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Chen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Patton</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">The International Series on Asian Studies in Computer and Information Science</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">3</biblScope>
			<date type="published" when="1999">1999</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Process monitoring using causal map and multivariate statistics : fault detection and identification</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><forename type="middle">H</forename><surname>Chiang</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><forename type="middle">D</forename><surname>Braatz</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003">2003</date>
			<biblScope unit="volume">65</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="159" to="178" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Chemometrics and Intelligent Laboratory Systems</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Semi-parametric causal inference for nonlinear time series data</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><surname>Chu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Glymour</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of Machine Learning Research</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006">2006</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Contribution à la surveillance des systèmes industriels complexes. Habilitation á diriger des recherches</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">V</forename><surname>Cocquempot</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004">2004</date>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Université Des Sciences et Thechnique de Lille</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Structural analysis for the sensor location problem in fault detection and isolation</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Commault</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J.-M</forename><surname>Dion</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><forename type="middle">Y</forename><surname>Agha</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Automatica</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">44</biblScope>
			<biblScope unit="issue">8</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="2074" to="2080" />
			<date type="published" when="2008">2008</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Observer-based fault detection and isolation for structured systems</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Commault</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Dion</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">O</forename><surname>Sename</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Motyeian</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">IEEE Transactions on Automatic Control</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">47</biblScope>
			<biblScope unit="issue">12</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="2074" to="2079" />
			<date type="published" when="2002">2002</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Fault-tolerant system design in multiple operating modes using a structural model</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><surname>Conrard</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">V</forename><surname>Cocquempot</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Mili</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">proceeding of the European Safety &amp; Reliability Conference</title>
		<meeting>eeding of the European Safety &amp; Reliability Conference<address><addrLine>Troyes, France</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011">2011</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Generic properties and control of linear structured systems : a survey</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Dion</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Commault</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Van Der Woude</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Automatica</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">39</biblScope>
			<biblScope unit="issue">7</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1125" to="1144" />
			<date type="published" when="2003">2003</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Isolabilité structurelle des défaillances. application à un modèle de vanne</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Dustegor</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">V</forename><surname>Cocquempot</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Staroswiecki</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">E</forename><surname>Frisk</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal Européen des Systèmes Automatisés</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">38</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1-2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="103" to="124" />
			<date type="published" when="2004">2004</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Causal inference with multiple time series : principles and problems</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Eichler</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Philosophical Transactions of the Royal Society of London A : Mathematical, Physical and Engineering Sciences</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">371</biblScope>
			<date type="published" when="1997">2013. 1997</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Data-driven causality digraph modeling of large-scale complex system based on transfer entropy</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Faghraoui</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Kabadi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Sauter</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><surname>Boukhobza</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Aubrun</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">2014 IEEE Conference on Control Applications (CCA)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2014">2014</date>
			<biblScope unit="page" from="705" to="710" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Soa-based platform implementing a structural modelling for large-scale system fault detection : application to a board machine</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Faghraoui</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M.-G</forename><surname>Kabadi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><surname>Kosayyer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Morel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Sauter</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Aubrun</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">IEEE Multi-Conference on Systems and Control, MSC 2012, page CDROM</title>
		<meeting><address><addrLine>Dubrovnik, Croatie</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2012">2012</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Reliability model for common mode failures in redundant systems</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Fleming</surname></persName>
		</author>
		<idno>GA-A-13284</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="1974">1974</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Closed-loop identification revisited</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">U</forename><surname>Forssell</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Ljung</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Automatica</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">35</biblScope>
			<biblScope unit="issue">7</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1215" to="1241" />
			<date type="published" when="1999">1999</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Fault diagnosis in dynamic systems using analytical and knowledgebased redundancy a survey and some new results</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Franck</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Automatica</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">26</biblScope>
			<biblScope unit="issue">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="459" to="474" />
			<date type="published" when="1990">1990</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Learning bayesian network structure from massive datasets : the &quot;sparse candidate&quot; algorithm</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><surname>Friedman</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">I</forename><surname>Nachman</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Peér</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Proceedings of the Fifteenth conference on Uncertainty in artificial intelligence, UAI&apos;99</title>
		<meeting>the Fifteenth conference on Uncertainty in artificial intelligence, UAI&apos;99<address><addrLine>San Francisco, CA, USA</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Morgan Kaufmann Publishers Inc</publisher>
			<date type="published" when="1999">1999</date>
			<biblScope unit="page" from="206" to="215" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Analysing connectivity with granger causality and dynamic causal modelling</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Friston</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Moran</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><forename type="middle">K</forename><surname>Seth</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Current Opinion in Neurobiology</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">23</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="172" to="178" />
			<date type="published" when="2013">2013</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<analytic>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Friston</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Bastos</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Oswal</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><surname>Van Wijk</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Richter</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">V</forename><surname>Litvak</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Granger causality revisited</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2014">2014</date>
			<biblScope unit="volume">101</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="796" to="808" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Signed directed graph and qualitative trend analysis based fault diagnosis in chemical industry</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Gao</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Wu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><surname>Zhang</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><forename type="middle">A</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">X</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Chinese Journal of Chemical Engineering</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">18</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="265" to="276" />
			<date type="published" when="2010">2010</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Instrumental variable methods for closed-loop system identification</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Gilson</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Van Den Hof</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Automatica</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">41</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="241" to="249" />
			<date type="published" when="2005">2005</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Investigating causal relations by econometric models and cross-spectral methods</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Granger</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Econometrica</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">37</biblScope>
			<biblScope unit="issue">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="424" to="438" />
			<date type="published" when="1969">1969</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Some recent development in a concept of causality</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Granger</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of Econometrics</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">39</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1-2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="199" to="211" />
			<date type="published" when="1988">1988</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A tutorial on learning with bayesian networks</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Heckerman</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="s">Learning in Graphical Models</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995">1995</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">Technical report</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Basic statistics for the behavioral sciences</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">G</forename><forename type="middle">W</forename><surname>Heiman</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010">2010</date>
			<publisher>Cengage Learning</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Condition monitoring of control loops</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Horch</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000">2000</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Tekniska hoegsk</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">An Introduction to Bayesian Networks</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Jensen</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996">1996</date>
			<pubPlace>London</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">System modeling and identification. Prentice-Hall information and system sciences series</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Johansson</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993">1993</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Discrete mode observability analysis of switching structured linear systems with unknown input. a graphical approach</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><forename type="middle">G</forename><surname>Kabadi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Hamelin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Aubrun</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><surname>Boukhobza</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2012">2012</date>
			<pubPlace>Copenhagen, Denmark</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Estimating high-dimensional directed acyclic graphs with the pc-algorithm</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Kalisch</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Bühlmann</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Chickering</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of Machine Learning Research</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2005">2005</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note type="report_type">Technical report</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Aristotle : The Desire to Understand</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Lear</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988">1988</date>
			<publisher>Cambridge University Press</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Multiple-fault diagnosis based on system decomposition and dynamic PLS</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">G</forename><surname>Lee</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S.-O</forename><surname>Song</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">E</forename><forename type="middle">S</forename><surname>Yoon</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Industrial &amp; Engineering Chemistry Research</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">42</biblScope>
			<biblScope unit="issue">24</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="6145" to="6154" />
			<date type="published" when="2003">2003</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Lee</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S.-Y</forename><surname>Moh</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">H.-J</forename><surname>Choi</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Plant asset management today and tomorrow</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2012">2012</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">In</forename><surname>Mathew</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Ma</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Tan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Weijnen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Lee</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">Engineering Asset Management and Infrastructure Sustainability</title>
		<meeting><address><addrLine>London</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Springer</publisher>
			<biblScope unit="page" from="1" to="17" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">An integration mechanism for multivariate knowledgebased fault diagnosis</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Leung</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Romagnoli</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of Process Control</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">12</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="15" to="26" />
			<date type="published" when="2002">2002</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A new approach to multiple fault diagnosis : A combination of diagnostic matrices, graphs, algebraic and rule-based models. the case of two-layer models</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Ligeza</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Koscielny</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">International Journal of Applied Mathematics and Computer Science</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">18</biblScope>
			<biblScope unit="issue">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="465" to="476" />
			<date type="published" when="2008">2008</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sdg-based hazop and fault diagnosis analysis to the inversion of synthetic ammonia</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><surname>Lü</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">X</forename><surname>Wang</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Tsinghua Science &amp; Technology</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">12</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="30" to="37" />
			<date type="published" when="2007">2007</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Analysing the information flow between financial time series</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Marschinski</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><surname>Kantz</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">The European Physical Journal B -Condensed Matter and Complex Systems</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">30</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="275" to="281" />
			<date type="published" when="2002">2002</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A signed directed graph and qualitative trend analysis-based framework for incipient fault diagnosis</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Maurya</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Rengaswamy</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">V</forename><surname>Venkatasubramanian</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Chemical Engineering Research and Design</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">85</biblScope>
			<biblScope unit="issue">10</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1407" to="1422" />
			<date type="published" when="2007">2007</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A signed directed graph-based systematic framework for steady-state malfunction diagnosis inside control loops</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Maurya</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Rengaswamy</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">V</forename><surname>Venkatasubramanian</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Chemical Engineering Science</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">61</biblScope>
			<biblScope unit="issue">6</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1790" to="1810" />
			<date type="published" when="2006">2006</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Knowledge of causality in hume and aquinas</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><forename type="middle">E</forename><surname>May</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">The Thomist</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">34</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="254" to="288" />
			<date type="published" when="1970">1970</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Meek</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Graphical Models : Selecting Causal and Statistical Models</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1996">1996</date>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Carnegie Mellon University, United State of America</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note type="report_type">PhD thesis</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Design of control architecture based search algorithm for fault tolerant control system</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Z.-E</forename><surname>Meguetta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><surname>Conrard</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Bayart</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Control and Fault-Tolerant Systems, SysTol</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2013">2013</date>
			<pubPlace>Nice, France</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Graphical models for the identification of causal structures in multivariate time series models</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Moneta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Spirtes</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Proceedings of the 9th Joint Conference on Information Sciences (JCIS)</title>
		<meeting>the 9th Joint Conference on Information Sciences (JCIS)<address><addrLine>Paris, France</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Atlantis Press</publisher>
			<date type="published" when="2006">2006</date>
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="4" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Multiset of agents in a network for simulation of complex systems</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">V</forename><forename type="middle">K</forename><surname>Murthy</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">E</forename><forename type="middle">V</forename><surname>Krishnamurthy</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Kyamakya</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Halang</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><surname>Unger</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><forename type="middle">C</forename><surname>Chedjou</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><forename type="middle">F</forename><surname>Rulkov</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Z</forename><surname>Li</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Recent Advances in Nonlinear Dynamics and Synchronization, number 254 in Studies in Computational Intelligence</title>
		<meeting><address><addrLine>Berlin Heidelberg</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Springer</publisher>
			<date type="published" when="2009">2009</date>
			<biblScope unit="page" from="153" to="200" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Information transfer methods in causality analysis of process variables with an industrial application</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">E</forename><surname>Naghoosi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><surname>Huang</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">E</forename><surname>Domlan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Kadali</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of Process Control</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">23</biblScope>
			<biblScope unit="issue">9</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1296" to="1305" />
			<date type="published" when="2013">2013</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Intelligent process monitoring by interfacing knowledge-based systems and multivariate statistical monitoring</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Norvilas</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Negiz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Decicco</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Çinar</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of Process Control</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
			<biblScope unit="issue">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="341" to="350" />
			<date type="published" when="2000">2000</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Order relation between intervals and its application to shortest path problem</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Okada</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Gen</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Computers &amp; Industrial Engineering</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">25</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1-4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="147" to="150" />
			<date type="published" when="1993">1993</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><forename type="middle">V</forename><surname>Oppenheim</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Signals and Systems</title>
		<imprint>
			<publisher>Prentice Hall</publisher>
			<date type="published" when="1997">1997</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">New indices for analysing partial ranking diagrams</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Pavan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Todeschini</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Analytica Chimica Acta</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">515</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="167" to="181" />
			<date type="published" when="2004">2004</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Causality : Models, Reasoning, and Inference</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Pearl</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000">2000</date>
			<publisher>Cambridge University Press</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">An improved fault detection for the diagnosis</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><surname>Pessel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Balmat</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Lafont</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Bannal</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Proceeding of the 9th International Conference on Automatic Control, Modeling &amp; Simulation</title>
		<meeting>eeding of the 9th International Conference on Automatic Control, Modeling &amp; Simulation</meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2007">2007</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The three sigma rule</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Pukelsheim</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">The American Statistician</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">48</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="88" to="91" />
			<date type="published" when="1994">1994</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Markov models from data by simple nonlinear time series predictors in delay embedding spaces</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Ragwitz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><surname>Kantz</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Phys Rev E Stat Nonlin Soft Matter Phys</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">65</biblScope>
			<date type="published" when="2002">2002</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Application of signed digraphs-based analysis for fault diagnosis of chemical process flowsheets. Engineering Applications of Artificial Intelligence</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Ram</forename><surname>Maurya</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Rengaswamy</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Venkatasubramanian</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">V</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004">2004</date>
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="501" to="518" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Modeling by shortest data description</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Rissanen</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Automatica</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">14</biblScope>
			<biblScope unit="issue">5</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="465" to="471" />
			<date type="published" when="1978">1978</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Central limit theorem under uncertain linear transformations</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Rokhlin</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Statistics &amp; Probability Letters</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">107</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="191" to="198" />
			<date type="published" when="2015">2015</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Measuring information transfer</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><surname>Schreiber</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Physical Review Letters</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">85</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="461" to="464" />
			<date type="published" when="2000">2000</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Effective transfer entropy approach to information flow between exchange rates and stock markets</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Sensoy</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Sobaci</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Sensoy</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Alali</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Chaos, Solitons &amp; Fractals</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">68</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="180" to="185" />
			<date type="published" when="2014">2014</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b74">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A MATLAB toolbox for Granger causal connectivity analysis</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><forename type="middle">K</forename><surname>Seth</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of Neuroscience Methods</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">186</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="262" to="273" />
			<date type="published" when="2010">2010</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b75">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Data-driven causal inference based on a modified transfer entropy</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Y</forename><surname>Shu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Zhao</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Computers &amp; Chemical Engineering</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">57</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="173" to="180" />
			<date type="published" when="2013">2013</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b76">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Learning the structure of linear latent variable models</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Silva</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Scheines</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Glymour</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Spirtes</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Mach. Learn. Res</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="191" to="246" />
			<date type="published" when="2006">2006</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b77">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><surname>Söderström</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Stoica</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Instrumental variable methods for system identification. Circuits, Systems and Signal Processing</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2002">2002</date>
			<biblScope unit="volume">21</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="9" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b78">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Symbolic transfer entropy : inferring directionality in biosignals</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Staniek</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Lehnertz</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Biomedizinische Technik. Biomedical Engineering</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">54</biblScope>
			<biblScope unit="issue">6</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="323" to="328" />
			<date type="published" when="2009">2009</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b79">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sensor network design for fault tolerant estimation</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Staroswiecki</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">G</forename><surname>Hoblos</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Adapt. Control Signal Precess</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">18</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="55" to="72" />
			<date type="published" when="2004">2004</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b80">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Adaptive output feedback actuator failure compensation for a class of non-linear systems</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">X</forename><surname>Tang</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">G</forename><surname>Tao</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Joshi</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">International Journal of Adaptive Control and Signal Processing</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">19</biblScope>
			<biblScope unit="issue">6</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="419" to="444" />
			<date type="published" when="2005">2005</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b81">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Adaptive state feedback actuator nonlinearity compensation for multivariable systems</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">G</forename><surname>Tao</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><forename type="middle">O</forename><surname>Burkholder</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Guo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">International Journal of Adaptive Control and Signal Processing</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">27</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1-2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="82" to="107" />
			<date type="published" when="2013">2013</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b82">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">An adaptive control scheme for systems with unknown actuator failures</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">G</forename><surname>Tao</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Chen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Joshi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Automatica</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">38</biblScope>
			<biblScope unit="issue">6</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1027" to="1034" />
			<date type="published" when="2002">2002</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b83">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Adaptive state feedback and tracking control of systems with actuator failures</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">G</forename><surname>Tao</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Joshi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">X</forename><surname>Ma</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">IEEE Transactions on Automatic Control</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">46</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="78" to="95" />
			<date type="published" when="2001">2001</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b84">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Actuator fault tolerant control system with re-configuring reference input design based on MPC</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Theilliol</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Sauter</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Ponsart</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Cdc</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Theilliol</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Y</forename><surname>Zhang</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J.-C</forename><surname>Ponsart</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Aubrun</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">proceedings of IEEE Conference on Decesio and Control</title>
		<meeting>IEEE Conference on Decesio and Control<address><addrLine>Coventry, Royaume-Uni</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998">1998. 2008</date>
			<biblScope unit="page" from="275" to="280" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>23rd IAR Workshop on Advanced Control and Diagnosis</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b85">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Synthèse et simulation interdisciplinaire par bond graphs ou graphes de liaison</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Thoma</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Overlapping Tendencies in Operations Research Systems Theory and Cybernetics Part of the series Interdisciplinary Systems Research / Interdisziplinäre Systemforschung pp</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976">1976</date>
			<biblScope unit="page" from="555" to="560" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b86">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">PCA-SDG based process monitoring and fault diagnosis</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><surname>Vedam</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">V</forename><surname>Venkatasubramanian</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Control Engineering Practice</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
			<biblScope unit="issue">7</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="903" to="917" />
			<date type="published" when="1999">1999</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b87">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Sequential tests of statistical hypotheses</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Wald</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">The Annals of Mathematical Statistics</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">16</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="117" to="186" />
			<date type="published" when="1945">1945</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b88">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Wald</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Sequential Analysis</title>
		<imprint>
			<publisher>Courier Dover Publications</publisher>
			<date type="published" when="2004">2004</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b89">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aquinas on the temporal relation between cause and effect</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Wallace</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Review of Metaphysics</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">27</biblScope>
			<biblScope unit="issue">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="569" to="584" />
			<date type="published" when="1974">1974</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b90">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Understanding statistical process control</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Wheeler</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><forename type="middle">S</forename><surname>Chambers</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1917">1917. 1992</date>
			<publisher>SPC Press</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b91">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Detection, estimation, and accommodation of loss of control effectiveness</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Wu</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Y</forename><surname>Zhang</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Zhou</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">International Journal of Adaptive Control and Signal Processing</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">14</biblScope>
			<biblScope unit="issue">7</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="775" to="795" />
			<date type="published" when="2000">2000</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b92">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">164 BIBLIOGRAPHIE</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b93">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Signed directed graph based modeling and its validation from process knowledge and process data</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Yang</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Shah</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Xiao</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">International Journal of Applied Mathematics and Computer Science</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">22</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="41" to="53" />
			<date type="published" when="2012">2012</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b94">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Can the strengths of AIC and BIC be shared ? a conflict between model indentification and regression estimation</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Y</forename><surname>Yang</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Biometrika</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">92</biblScope>
			<biblScope unit="issue">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="937" to="950" />
			<date type="published" when="2005">2005</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b95">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Fault tolerance control system design with explicit consideration of performance degradation</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Y</forename><surname>Zhang</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Jiang</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">IEEE Transactions on Aerospace and Electronic Systems</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">39</biblScope>
			<biblScope unit="issue">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="838" to="848" />
			<date type="published" when="2003">2003</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b96">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Issues on integration of fault diagnosis and reconfigurable control in active fault-tolerant control. Fault Detection, Supervision and Safety of Technical Processes</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Y</forename><surname>Zhang</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Jiang</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006">2006</date>
			<biblScope unit="volume">6</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1437" to="1448" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b97">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Diagnostic des défaillances : Théorie et pratique pour les systèmes industriels</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">G</forename><surname>Zwingelstein</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Traité des nouvelles technologies Série diagnostic et maintenance</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995">1995</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
